التعريف بكتاب (زاد المستقنع) ومؤلفه

أولًا: التعريف بمؤلف (زاد المستقنع)(١):

اسمه ونسبه:

هو الشيخ الإمام العلامة: شرف الدين أبو النجا موسى بن أحمد بن موسى بن سالم بن عيسى بن سالم الحجاوي المقدسي الدمشقي الصالحي الحنبلي.

مولده:

ولد سنة خمس وتسعين وثمانمائة (٨٩٥هـ) وقد انفرد ابن طولون في (ذخائر القصر) بذكر سنة مولده.

مكانته وثناء العلماء عليه:

للحجاوي في المذهب مكانة عالية، تظهر في اعتماد الأصحاب لكتبه من بعده في تحرير المذهب، وتنقيحه كما يظهر ذلك من كلمات الثناء العاطر التي أطلقها عليه من ترجم له، فمن ذلك:

قول ابن العماد الحنبلي (ت: ١٠٨٩هـ): (كان إمامًا، بارعًا، أصوليًّا، فقيهًا، محدِّثًا، ورعًا)(٢).
ويقول عنه عثمان بن بشر (ت: ١٢٩٠هـ): (كان له اليد الطولى في معرفة المذهب وتنقيحه، وتهذيب مسائله وترجيحه)(٣).
وقال عنه ابن حميد (ت: ١٢٩٥هـ): (وانفرد في عصره بتحقيق مذهب الإمام أحمد، وصار إليه المرجع)(٤).
كما نجد كمال الدين الغزي الشافعي (ت: ١٢١٤هـ) يقول عنه: (الإمام العالم العلامة الحبر البحر النحرير الفهامة، شيخ الإسلام أبو النجا ... المعول عليه في الفقه بالديار الشامية، حائز قصب السبق في مضمار الفضائل، والفائز بالقدح المعلى عند تزاحم مناكب الأفاضل، جامع شتات أشتات العلوم، بَدْرُ سماء المنطوق والمفهوم، صاحب المؤلفات التي سارت بها الركبان، وتلقاها الناس بالقبول زمانًا بعد زمان، والفتاوى التي اشتهرت شرقًا وغربًا، وعمَّ نفعها الناس عجمًا وعربًا، الحبر بلا ارتياب، والبحر المتلاطم العباب، شمس أفق العلوم والمعارف، قطب دائرة الفهوم والعوارف، ذو التحقيقات الفائقة والتدقيقات الرائقة، والتحريرات المقبولة، والتقريرات التي هي بالإخلاص مشمولة)(٥).

مؤلفاته(٦):

الإقناع لطالب الانتفاع: وهو من أشهر كتبه، حَرَّر فيه المذهب أحسن تحرير، وهو متن فقهي كثير المسائل سهل العبارة، صار عليه الاعتماد لدى الأصحاب من بعده، وقد شرحه البهوتي في: (كشاف القناع عن متن الإقناع).
غريب لغة الإقناع.
حاشية على كتاب (التنقيح المشبع) للمرداوي.
حاشية على كتاب (الفروع) للشمس ابن مفلح.
شرح المفردات: شرح فيه نظم المفردات، لعز الدين المقدسي.
شرح منظومة الآداب الشرعية، شرح فيها منظومة الآداب لابن عبد القوي(٧).
منظومة الكبائر.
زاد المستقنع في اختصار المقنع، وهو المتن المشروح في كتابنا هذا.

وفاته:

توفي الحجاوي ڞ سنة ثمان وستين وتسعمائة (٩٦٨هـ) كما نص على ذلك أكثر من ترجموا له.

ثانيًا: التعريف بكتاب (زاد المستقنع):

اسمه:

اشتهر الكتاب باسم: (زاد المستقنع في اختصار المقنع)، وقد جاء ذلك في عدد من نسخ الكتاب، منها: نسخة قوبلت ونقلت من نسخة نقلت من خط المؤلف(٨).

وقد قال البهوتي في أول شرحه: (فهذَا شرحٌ لطيفٌ علَى مختصرِ المقنعِ..) ولعل إطلاقه ذلك على سبيل الاختصار.

مكانته في المذهب:

تبوأ كتاب الحجاوي (زاد المستقنع) مكانة عظيمة لدى الحنابلة من بعده، وشأنه في ذلك شأن كتبه الأخرى كـ(الإقناع) وغيره، ومن كلمات العلماء في مدح (الزاد):

قال ابن حميد (ت: ١٢٩٥هـ): (عَمَّ النفع به مع وجازة لفظه)(٩).

وقال الشيخ عبد الرحمن بن قاسم (ت: ١٣٩٢هـ): (هو كتاب صغر حجمه وكثر علمه، وجمع فأوعى، وفاق أضرابه جنسًا ونوعًا، لم تسمح قريحة بمثاله، ولم ينسج ناسج على منواله)(١٠).

وقال الشيخ بكر أبو زيد: (وهو المتن الذي صار في دار الحنابلة «جزيرة العرب» لاسيما الديار النجدية منها: أصلًا في دراسة المذهب، ومفتاحًا للطلب، ولم يؤلف بعده متن مشبع بالمسائل، والمهمات مثله، بَلْهَ أن يفوقه في كثرتها، واحتوائها)(١١).

مقارنة مقتضبة بين كتابي (زاد المستقنع) و(الإقناع) للمؤلف(١٢):

ألف الحجاوي ڞ متنين فقهيين -كما مر معنا- ويجدر بنا الإشارة إلى الفرق بين هذين المتنَين بعبارة مقتضبة من غير تطويل ولا توسع، ويمكن إجمال أوجه المقارنة في الجدول التالي:

وجه المقارنة | الإقناع لطالب الانتفاع | زاد المستقنع في اختصار المقنع
حجمه | طبع في ٤ مجلدات | طبع مفردًا في مجلد
استمداده | جمعه من عدة مصادر من كتب الأصحاب؛ ولم يذكر أنه اعتمد على كتاب واحد جعل استمداده منه، وقال البهوتي في الكشاف: (وتتبعت أصوله التي أخذ منها كالمقنع والمحرر والفروع والمستوعب وما تيسر الاطلاع عليه من شروح تلك الكتب وحواشيها) | هو مختصر من كتاب (المقنع) للموفق ابن قدامة؛ كما نص على ذلك في مقدمته، وكما هو ظاهر من عنوانه، فربما حذف بعض مسائل الأصل، وربما ترك بعض الفصول فلم يوردها، إلا أنه ربما زاد عليه بعض المسائل؛ فقد قال في مقدمته: (وزدت ما على مثله يعتمد)
ذكر الخلاف | اعتمد فيه على قول واحد هو الراجح من مذهب الإمام أحمد، إلا أنه ربما ذكر الخلاف في بعض المسائل، كما أنه يطلق الخلاف في مواضع، كما قال في المقدمة: (وربما ذكرت بعض الخلاف لقوته ... وربما أطلقت الخلاف لعدم مصحح) | اعتمد فيه على قول واحد هو الراجح من مذهب الإمام أحمد أيضًا، ولا يذكر الخلاف تصريحًا أبدًا
الاستدلال للمسائل | لم يلتزم فيه ذكر الدليل أو التعليل، إلا أنه ربما ذكر دليل بعض المسائل أو تعليلها | لم يلتزم فيه ذكر الدليل أو التعليل أيضًا، إلا أنه علل بعض المسائل نادرًا، ومن ذلك: قوله في فصل [تعليق الطلاق بالحلف]: (... لا إن علَّقَه بطلوع الشمس ونحوه؛ لأنه شرط لا حلف)، وقوله في [باب ميراث الغرقى]: (وَرِثَ كلُّ واحد من الآخر من تلاد ماله دون ما ورثه منه؛ دفعًا للدَّوْر).
وضوح العبارة | عبارته أوضح من الزاد، وذلك لأن عبارته أبسط وأطول | عبارته فيها عُسرٌ في بعض المواضع، لما يقتضيه الاختصار
ذكر اختيارات بعض الأصحاب | ربما ذكر اختيارات بعض الأصحاب تبعًا لذكر الخلاف في مسائل | لا يذكر اختيارات الأصحاب؛ لأنه لا يذكر الخلاف
عزو النقول إلى قائليها | قد يعزو النقول لقائليها؛ كما قال في المقدمة: (وربما عزوت حكمًا إلى قائله خروجًا من تبعته) | الكتاب خالٍ من العزو

شروحه وحواشيه:

أقدم شروح (الزاد) وأولها: (الروض المربع) للشيخ منصور البهوتي (ت: ١٠٥١هـ).
(الشرح الممتع) للشيخ محمد العثيمين (ت: ١٤٢١هـ).
(الشرح المختصر على متن زاد المستقنع) للشيخ صالح بن فوزان الفوزان.
(المطلع على دقائق زاد المستقنع) للشيخ عبد الكريم اللاحم.

وعلى الزاد حواشٍ عدة، فمن المطبوع منها:

(الكلمات السداد على متن الزاد) للشيخ فيصل آل مبارك (ت: ١٣٧٦هـ).
(السلسبيل في معرفة الدليل) للشيخ صالح بن إبراهيم البليهي (ت: ١٤١٠هـ).

سنة تأليف كتاب (زاد المستقنع):

جاء في آخر نسخة جامعة الإمام محمد بن سعود الإسلامية من كتاب (الروض المربع) والتي كتبت بخط: محمد بن إبراهيم بن سيف، وهي إحدى النسخ الأربع التي اعتمدناها في تحقيق كتابنا هذا، جاء في هامش آخر ورقة فيها ما نصه: (قال الشيخ موسى الحجاوي مؤلف متن هذا الشرح مما نقل من خطه: فرغ منه جامعه موسى بن أحمد بن موسى الحجاوي يوم سادس رجب سنة ست وستين وتسعمائة، والحمد لله وحده). فهذا النص يؤخذ منه أن متن (الزاد) من آخر ما ألف الحجاوي من كتبه، فإنه توفي سنة (٩٦٨هـ) ومقتضى هذا النقل أنه انتهى منه سنة (٩٦٦هـ) قبل وفاته بسنتين، رحمه الله رحمة واسعة.

(١) انظر في ترجمة الحجاوي: شذرات الذهب، لابن العماد (١٠/٤٧٢)، مختصر طبقات الحنابلة، للشطي (ص٩٣)، السحب الوابلة، لابن حميد (٣/١١٣٤)، النعت الأكمل، للغزي (ص١٢٤)، ومن الكتب المعاصرة: (المدخل إلى زاد المستقنع)، لسلطان العيد، وكتاب (الإمام الفقيه موسى الحجاوي وكتابه زاد المستقنع)، لعبد الله الشمراني.

(٢) شذرات الذهب (١٠/٤٧٢).

(٣) عنوان المجد (٢/٣٠٤).

(٤) السحب الوابلة (٣/١١٣٤).

(٥) النعت الأكمل (ص١٢٤).

(٦) انظر في ذلك: معجم مصنفات الحنابلة، للطريقي (٥/١٥١).

(٧) منظومة ابن عبد القوي في الآداب ألفيةٌ طبعت مفردة، وشَرْحُ الحجاوي -المطبوع- على (١٨٥) بيتًا منها، فيظهر أن الحجاوي انتقى هذه الأبيات من الألفية؛ كما أشار لذلك السفاريني في غذاء الألباب (١/١٠) حيث قال: (فقال السائل: ... أما شرح الحجاوي فقد اقتصر على الأحكام بأوجز عبارة وأزهد، مع حذفه لأكثر أبيات المنظومة، أو كثير منها مع الحاجة إليها وعدم الغنى عنها).

(٨) انظر: مقدمة زاد المستقنع، للهبدان (ص٨).

(٩) السحب الوابلة (٣/١١٣٥).

(١٠) حاشية الروض (١/٥١).

(١١) المدخل المفصل (٢/٧٧٠).

(١٢) انظر في المقارنة بين الكتابين: المدخل إلى زاد المستقنع، لسلطان العيد.

٤٣٣

(فصلٌ) فِي الصّلاةِ علَى الميّتِ

تسقطُ بمكلّفٍ.

وتُسنُّ:

جماعةً،
وأنْ لَا تنقصَ الصُّفوفُ عنْ ثلاثَةٍ.

و(السُّنَّةُ أنْ يقومَ الإمامُ:

عندَ صدرِهِ)؛ أيْ: صدرِ ذكرٍ،
(وعندَ وسَطِهَا)؛ أيْ: وسَطِ أنثَى،
والخنثَى بينَ ذلكَ.

والأَوْلَى بِهَا:

وصيُّهُ العدلُ،
فسيِّدٌ برقيقِهِ،
فالسُّلطانُ،
فنائبُهُ الأميرُ،
فالحاكمُ،
فالأَوْلَى بغَسلِ رجلٍ،

٤٣٤

فزوجٌ بعدَ ذوِي الأرحامِ.

ومنْ قدّمَهُ وليٌّ بمنزلتِهِ، لَا منْ قدّمَهُ وصيٌّ.

وإذَا اجتمعَتْ جنائزُ قُدِّمَ إلَى الإمامِ:

أفضلُهُمْ وتقدّمَ(١)،
فأسنُّ،
فأسبقُ،
ويُقرَعُ معَ التّساوِي.

وجمعُهُمْ بصلَاةٍ أفضلُ، ويُجعلُ وسَطُ أنثَى حذاءَ صدرِ ذكرٍ، وخنثَى بينَهُمَا.

(ويُكبِّرُ أربعًا)؛ «لتكبيرِ النَّبِيِّ چ علَى النّجاشِيِّ أربعًا»، متّفقٌ عليهِ(٢):

(يقرأُ فِي الأُولَى)؛ أيْ بعدَ التَّكبيرَةِ الأُولَى وهيَ تكبيرَةُ الإحرامِ (بعدَ التّعوُّذِ) والبسملَةِ: (الفاتحَةَ) سرًّا ولوْ ليلًا؛ لمَا روَى ابنُ ماجهْ عنْ أمِّ شريكٍ الأنصاريَّةِ ږ قالتْ: «أمرَنَا رسولُ اللهِ چ أنْ نقرأَ علَى الجنازَةِ بفاتحَةِ الكتابِ»(٣)،

٤٣٥

ولَا يستفتحُ ولَا يقرأُ سورَةً معهَا.
(ويصلِّي علَى النَّبِيِّ چ فِي)؛ أيْ بعدَ التّكبيرَةِ (الثّانيَةِ كـ)ـالصّلَاةِ فِي (التّشهُّدِ) الأخيرِ؛ لمَا روَى الشّافعيُّ عنْ أبِي أمامَةَ بنِ سهلٍ أنَّهُ أخبرَهُ رجلٌ منْ أصحابِ النَّبِيِّ چ : «أنَّ السُّنَّةَ فِي الصّلاةِ علَى الجنازَةِ أنْ يكبِّرَ الإمامُ ثمَّ يقرأَ بفاتحَةِ الكتابِ بعدَ التّكبيرَةِ الأُولَى سرًّا فِي نفسِهِ، ثمَّ يصلِّيَ علَى النَّبِيِّ چ ، ويُخلصَ الدّعاءَ للميِّتِ، ثمَّ يسلِّمَ»(٤).
(ويدعُو فِي الثّالثَةِ)؛ لمَا تقدَّمَ، (فيقولُ:
«اللّهمَّ اغفرْ لحيِّنَا وميِّتِنَا، وشاهدِنَا وغائبِنَا، وصغيرِنَا وكبيرِنَا، وذكرِنَا وأنثانَا. إنَّكَ تعلمُ متقلّبَنَا ومثوانَا وأنْتَ علَى كلِّ شيءٍ قديرٌ، اللّهمَّ منْ أحييتَهُ منّا فأحيِهِ علَى الإسلامِ والسُّنَّةِ، ومنْ توفّيتَهُ منّا فتوفَّهُ عَلَيْهِمَا») رواهُ أحمدُ والتّرمذيُّ وابنُ ماجهْ منْ حديثِ أبِي هريرةَ ڔ (٥)، لكنْ زادَ فيهِ الموفَّقُ: «وأنْتَ

٤٣٦

علَى كلِّ شيءٍ قديرٌ»، ولفظَةَ: «السُّنَّةِ»(٦)،
(«اللّهمَّ اغفرْ لهُ وارحمْهُ، وعافِهِ واعفُ عنهُ، وأكرِمْ نزُلَهُ») بضمِّ الزّايِ وقدْ تُسكَّنُ وهوَ: القِرَى، («وأوسِعْ مدخلَهُ») بفتحِ الميمِ: مكانُ الدّخولِ، وبضمِّهَا: الإدخالِ، («واغسلْهُ بالماءِ والثّلجِ والبرَدِ، ونقِّهِ مِنَ الذُّنوبِ والخطايَا كمَا يُنقَّى الثّوبُ الأبيضُ مِنَ الدّنسِ، وأبدِلْهُ دارًا خيرًا منْ دارِهِ، وزوجًا خيرًا منْ زوجِهِ، وأدخِلْهُ الجنَّةَ، وأعِذْهُ منْ عذابِ القبرِ وعذابِ النّارِ») رواهُ مسلمٌ عنْ عوفِ بنِ مالكٍ ڔ أنَّهُ سمِعَ النَّبِيَّ چ يقولُ ذلكَ علَى جنازَةٍ حتَّى تمنَّى أنْ يكونَ ذلكَ الميِّتَ، وَفِيهِ: «وأبدِلْهُ أهلًا خيرًا منْ أهلِهِ وأدخِلْهُ الجنَّةَ». وزادَ الموفَّقُ لفظَ: «منَ الذُّنوبِ»(٧)،

٤٣٧

(وافسحْ لهُ فِي قبرِهِ ونوِّرْ لهُ فيهِ)؛ لأنَّهُ لائقٌ بالمحَلِّ،
وإنْ كانَ الميِّتُ أنثَى أنّثَ الضّميرَ، وإنْ كانَ خنثَى قالَ: هذَا الميِّتَ ونحوَهُ،
ولَا بأسَ بالإشارَةِ بالإصبَعِ حالَ الدّعاءِ للميِّتِ.
(وإنْ كانَ) الميِّتُ (صغيرًا) -ذكرًا أوْ أنثَى- أوْ بلغَ مجنونًا واستمرَّ (قالَ) بعدَ: «ومنْ توفّيتَهُ منَّا فتوفَّهُ عَلَيْهِمَا»، (اللّهمَّ اجعلْهُ ذخرًا لوالديْهِ وفَرَطًا)؛ أيْ: سابقًا مهيِّئًا لمصالحِ أبويْهِ فِي الآخرَةِ سواءٌ ماتَ فِي حيَاةِ أبويْهِ أوْ بعدَهُمَا، (وشفيعًا(٨) مجابًا. اللّهمَّ ثقِّلْ بهِ موازينَهمَا، وأعظِمْ بهِ أجورَهمَا، وألحِقْهُ بصالحِ سلفِ المؤمنِينَ، واجعلْهُ فِي كفالَةِ إبراهيمَ، وقِهِ برحمتِكَ عذابَ الجحيمِ)، ولَا يستغفرُ لهُ؛ لأنَّهُ شافعٌ غيرُ مشفوعٍ فيهِ، ولَا جرَى عليهِ قلمٌ، وإذَا لمْ يُعرفْ إسلامُ والديْهِ دعَا لموالِيهِ.
(ويقفُ بعدَ الرّابعَةِ قليلًا) ولَا يدعُو ولَا يتشهّدُ ولَا يسبِّحُ،
(ويسلِّمُ) تسليمةً (واحدَةً عنْ يمينِهِ)؛ روَى الجُوزَجانِيُّ عنْ عطاءِ بنِ السّائبِ: «أنَّ النَّبِيَّ چ سلّمَ علَى الجنازَةِ تسليمَةً»(٩)،

٤٣٨

ويجوزُ:
تلقاءَ وجهِهِ،
وثانيَةً.

وسُنَّ وقوفُهُ حتَّى تُرفعَ.

(ويرفعُ يديْهِ) ندبًا (معَ كلِّ تكبيرَةٍ)؛ لمَا تقدَّمَ فِي صلَاةِ العيدَيْنِ(١٠).

(وواجبُهَا)؛ أيِ: الواجبُ فِي صلَاةِ الجنازَةِ ممّا تقدَّمَ:

(قيامٌ) فِي فرضِهَا،
(وتكبيراتٌ) أربعٌ،
(والفاتحَةُ) ويتحمّلُهَا الإمامُ عنِ المأمومِ،
(والصّلَاةُ علَى النَّبِيِّ چ ،
ودعوَةٌ للميِّتِ،
والسّلامُ).

٤٣٩

ويُشترطُ لهَا:

النِّيَّةُ؛ فينوِي الصّلاةَ علَى الميِّتِ.
ولَا يضرُّ جهلُهُ بالذَّكَرِ وغيرِهِ، فإنْ جهِلَهُ: نوَى علَى مَنْ يصلِّي عليهِ الإمامُ،
وإنْ نوَى أحدَ الموتَى: اعتُبِرَ تعيينُهُ،
وإنْ نوَى علَى هذَا الرّجلِ فبانَ امرأَةً أوْ بالعكسِ: أجزأَ؛ لقوَّةِ التّعيينِ، قالَهُ أبُو المعالِي(١١).
وإسلامُ الميِّتِ،
وطهارتُهُ مِنَ الحدثِ والنّجِسِ معَ القدرَةِ وإلَّا صُلِّيَ عليهِ.
والاستقبالُ، والسُّترَةُ؛ كمكتوبَةٍ.
وحضورُ الميِّتِ بينَ يديْهِ، فلَا تصحُّ علَى جنازَةٍ محمولَةٍ ولَا مِنْ وراءِ جدارٍ.

(ومنْ فاتَهُ شيءٌ مِنَ التّكبيرِ: قضاهُ) ندبًا (علَى صفتِهِ)؛ لأنَّ القضاءَ يحكِي الأداءَ كسائرِ الصلواتِ،

والمقضيُّ: أوّلُ صلاتِهِ يأتِي فيهِ بحسَبِ ذلكَ.
وإنْ خشِيَ رفْعَهَا: تابعَ التّكبيرَ رُفعَتْ أمْ لَا.

٤٤٠

وإنْ سلّمَ معَ الإمامِ ولمْ يقضِهِ: صحّتْ؛ لقولِهِ چ لعائشَةَ ږ : «مَا فاتَكِ لَا قضاءَ عليكِ»(١٢).

(ومنْ فاتتْهُ الصّلَاةُ عليهِ)؛ أيْ علَى الميِّتِ: (صلَّى علَى القبرِ) إلَى شهرٍ منْ دفنِهِ؛

لمَا فِي الصّحيحَيْنِ منْ حديثِ أبِي هريرةَ وابنِ عبّاسٍ ښ : «أنَّ النَّبِيَّ چ صلَّى علَى قبرٍ»(١٣).
وعنْ سعيدِ بنِ المسيِّبِ: «أنَّ أمَّ سعدٍ ماتَتْ والنَّبِيُّ چ غائبٌ؛ فلمّا قدِمَ صلَّى عَلَيْهَا وقدْ مضَى لذلكَ شهرٌ»، رواهُ التّرمذِيُّ ورواتُهُ ثقاتٌ(١٤). قالَ أحمدُ: أكثرُ مَا سمِعْتُ هذَا(١٥)،

٤٤١

وتحرُمُ بعدَهُ، مَا لمْ تكنْ زيادَةً يسيرَةً.

(و) يُصلِّي (علَى غائبٍ) عنِ البلدِ ولوْ دونَ مسافَةِ قصرٍ، فيجوزُ صلَاةُ الإمامِ والآحادِ عليهِ (بالنِّيَّةِ إلَى شهرٍ)؛ «لصلاتِهِ چ علَى النّجاشِيِّ»، كمَا فِي المتّفقِ عليهِ عنْ جابرٍ ڔ (١٦).

وكذَا:

غريقٌ،
وأسيرٌ؛ ونحوُهمَا.

وإنْ وُجدَ بعضُ ميِّتٍ لمْ يصلَّ عليهِ:

فَكَكُلِّهِ،
إلَّا:
الشّعرَ،
والظُّفرَ،
والسِّنَّ.
فيُغسَّلُ، ويُكفَّنُ، ويُصلَّى عليهِ،
ثمَّ إنْ وُجدَ الباقِي: فكذلكَ،
ويُدفنُ بجنبِهِ.

ولَا يُصلَّى علَى:

مأكولٍ ببطنِ آكلٍ،

٤٤٢

ولَا مستحيلٍ بإحراقٍ ونحوِهِ،
ولَا علَى بعضِ حيٍّ مدَّةَ حياتِهِ.

(ولَا) يُسنُّ أنْ (يصلِّيَ الإمامُ) الأعظمُ، ولَا إمامُ كلِّ قريَةٍ وهوَ: واليهَا فِي القضاءِ:

(علَى الغالِّ) وهوَ: مَنْ كتمَ شيئًا ممّا غَنِمَهُ؛ لمَا روَى زيدُ بنُ خالدٍ ڔ قالَ: تُوفِّيَ رجلٌ منْ جهينَةَ يومَ خيبرَ، فذُكرَ ذلكَ لرسولِ اللهِ چ فقالَ: «صلُّوا علَى صاحبِكُمْ». فتغيّرَتْ وجوهُ القومِ، فلمّا رأَى مَا بهِمْ قالَ: «إنَّ صاحبَكُمْ غلَّ فِي سبيلِ اللهِ»؛ ففتّشْنَا متاعَهُ فوجدْنَا فيهِ خَرَزًا منْ خَرَزِ اليهودِ مَا يساوِي درهمَيْنِ. رواهُ الخمسَةُ إلَّا التّرمذِيَّ، واحتجَّ بهِ أحمدُ(١٧).
(ولَا علَى قاتلِ نفسِهِ) عمدًا؛ لمَا روَى جابرُ بنُ سَمُرَةَ ڔ : «أنَّ النَّبِيَّ چ جاؤُوهُ برجلٍ قدْ قتلَ نفسَهُ بِمَشَاقِصَ فلمْ يصلِّ عليهِ» رواهُ مسلمٌ وغيرُهُ(١٨).
والمشَاقِصُ جمعُ مِشْقَصٍ كمِنْبَرٍ: نصلٌ عريضٌ أوْ سهمٌ فيهِ ذلكَ، أوْ نصلٌ طويلٌ أوْ سهمٌ فيهِ ذلكَ يُرمَى بهِ الوحشُ.

٤٤٣

(ولَا بأسَ بالصّلاةِ عليهِ)؛ أيْ علَى الميِّتِ (فِي المسجدِ) إنْ أُمنَ تلويثُهُ؛

لقولِ عائشةَ ږ : «صلَّى رسولُ اللهِ چ علَى سهيلِ بنِ بيضاءَ فِي المسجدِ»، رواهُ مسلمٌ(١٩)،
وصُلِّيَ علَى أبِي بكرٍ وعمرَ ښ فيهِ، رواهُ سعيدٌ(٢٠).

وللمصلِّي: قيراطٌ وهوَ أمرٌ معلومٌ عندَ اللهِ تعالَى،

ولهُ بتمامِ دفنِهَا: آخَرُ، بشرطِ أنْ لَا يُفارقَهَا مِنَ الصّلَاةِ حتَّى تُدفنَ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أي عند قوله: «(ويليهِ)؛ أيْ: الإمامَ مِنَ المأمومِين..» في (ص٣٠٨).

(٢) أخرجه أحمد (٣/٣٦١)، والبخاري (١٣٣٤)، ومسلم (٩٥٢) من حديث جابر بن عبدالله ژ .

(٣) أخرجه ابن ماجه (١٤٩٦).

أشار النووي إلى ضعفه في الخلاصة (٣٤٨٦)، وحسَّنه البوصيري في مصباح الزجاجة (٥٣٨)، وقال ابن حجر في التلخيص (٣/١٢٠١): (وفي إسناده ضعف يسير).

(٤) أخرجه الشافعي (مسنده ١/٢١٠)، والحاكم (١/٣٦٠) بنحوه عن أبي أمامة بن سهل عن رجل من أصحاب رسول الله چ ، وأخرجه النسائي (٤/٧٥)، وعبدالرزاق (٣/٤٨٩)، وابن أبي شيبة (٣/٢٩٦)، وابن الجارود في المنتقى (٥٤٧) عن أبي أمامة قوله: السنة في الصلاة ...إلخ. قال الدارقطني في العلل (س٢٦٨٩): (الصواب قول من رواه عن الزهري عن أبي أمامة بن سهل).

(٥) أخرجه أحمد (٢/٣٦٨)، وأبو داود (٣٢٠١)، والترمذي (١٠٢٤)، وابن ماجه (١٤٩٨) من حديث يحيى بن أبي كثير عن أبي سلمة عن أبي هريرة، وأخرجه الترمذي وأحمد (٤/١٧٠) من حديث يحيى عن أبي إبراهيم الأشهلي عن أبيه مرفوعًا، وليس في شيء من طرق الحديث قوله: (إنك تعلم متقلبنا ومثوانا وأنت على كل شيء قدير)، وعند جميعهم لفظه: «اللهم من أحييته منا فأحيه على الإسلام ومن توفيته منا فتوفه على الإيمان».

صححه الترمذي وابن حبان (٣٠٧٠)، والحاكم (١/٣٥٨).

اختُلفَ في هذا الحديث في وصله وإرساله وتعيين صحابيه؛ صححه مرفوعًا من تقدم، ورجَّح أبو حاتم كما في العلل لابنه (س١٠٤٧، ١٠٥٨) والدارقطني في العلل (س١٧٩٤) إرساله، وقال البخاري فيما نقله الترمذي والدارقطني: (أصح الروايات في هذا حديث يحيى بن أبي كثير عن أبي إبراهيم الأشهلي عن أبيه).

(٦) انظر: المقنع (٦/١٥٠).

(٧) أخرجه مسلم (٩٦٣)، وأما الزيادة التي نسبها للموفق فهي في المقنع (٦/١٥١) وأخرجها ابن ماجه (١٥٠٠).

(٨) في (د، ز): «وأجرًا وشفيعًا»، وفي (ز) «وأجرًا» من الشرح.

(٩) أخرجه أبو داود في المراسيل (٤١٨) من طريق أبي إسحاق الفزاري عن عطاء به مرسلًا، وأخرجه أبو داود في مسائله (١٠٣١)، وأبو نعيم في الحلية (٩/٥٧) عن عطاء عن عبدالله بن أبي أوفى موقوفًا عليه من فعله.

قال أحمد كما في زاد المعاد (١/٤٩٢): عن ستة من الصحابة أنهم كانوا يسلِّمون تسليمة واحدة خفيفة عن يمينه، فذكر ابن عمر وابن عباس وأبا هريرة وواثلة بن الأسقع وابن أبي أوفى وزيد بن ثابت.

(١٠) أي عند قوله: «وعنْ عمرَ ڔ : أنَّهُ كانَ يرفعُ يديْهِ في كلِّ تكبيرَةٍ فِي الجنازَةِ والعيدِ» في (ص٣٧٨).

(١١) نقله في: المبدع، للبرهان ابن مفلح (٢/٢٥٦).

(١٢) أورده ابن الجوزي في التحقيق (٢/٦٦١ مع التنقيح) غير مسند، وأخرجه بنحوه ابن شاهين في ناسخ الحديث ومنسوخه (ح ٢٩٣) عن عائشة قالت: يا رسول الله إنك تصلي على الجنازة وأنا في بيتي يخفى عليَّ كثير من التكبير فقال النبي چ : «لا عدد، ما فهمت فكبري» وفي إسناده الحكم بن عبدالله بن سعد، قال أبو حاتم عنه في الجرح والتعديل (١/١٢/١٢١): (كان يكذب).

(١٣) أخرجه أحمد (٢/٣٥٣)، والبخاري (١٣٣٧)، ومسلم (٩٥٦) من حديث أبي هريرة ڔ ، وأخرجه أحمد (١/٢٢٤) والبخاري (١٣١٩) ومسلم (٩٥٤) من حديث ابن عباس ژ .

(١٤) أخرجه الترمذي (١٠٣٨) والبيهقي (٤/٤٩) من طريقين عن قتادة عن سعيد بن المسيِّب به.

قال البيهقي: (وهو مرسل صحيح)، وكذا قال ابن عبدالهادي في تنقيح التحقيق (٢/٦٦٤).

(١٥) انظر: مسائل الكوسج (٤٥٧)، ومسائل أبي داود (١٠٤٧).

(١٦) سبق تخريجه في (ص٤٣٤).

(١٧) أخرجه أحمد (٤/١١٤)، وأبو داود (٢٧١٠)، وابن ماجه (٢٨٤٨)، والنسائي (٤/٦٤).

صححه ابن حبان (٤٨٥٣)، والحاكم (٢/١٢٧)، وأبو نعيم في الحلية (٨/٢٦٢) وقال: (صحيح متفق عليه من حديث يحيى بن سعيد رواه الناس عنه)، وانظر احتجاج أحمد به في: زاد المسافر (٢/٢٨٣).

(١٨) أخرجه أحمد (٥/٨٧)، ومسلم (٩٧٨).

(١٩) أخرجه أحمد (٦/٧٩)، ومسلم (٩٧٣)

(٢٠) أما الصلاة على أبي بكر فأخرج عبدالرزاق (٣/٥٢٦)، وابن أبي شيبة (٣/٣٦٤)، والبيهقي (٤/٥٢) من حديث عروة بن الزبير قال: (ما صُلِّيَ على أبي بكر إلا في المسجد)، وصححه ابن حزم في المحلَّى (٥/١٦٣).

وأما عمر فأخرج مالك في الموطأ (٦١٥) وعنه عبدالرزاق (٣/٥٢٦)، وابن أبي شيبة (٣/٣٦٤)، والبيهقي (٤/٥٢) عن ابن عمر قال: (صُلِّيَ على عمر في المسجد). صححه الحاكم (٣/٩٩)، ابن حزم في المحلى (٥/١٦٣).

٥١١

(بابُ إخراجِ الزّكَاةِ)

يجوزُ لمَنْ وجبتْ عليهِ الزّكَاةُ: الصّدقَةُ تطوُّعًا قبلَ إخراجِهَا.

(ويجبُ) إخراجُ الزّكَاةِ (علَى الفورِ معَ إمكانِهِ)؛ كنذرٍ مُطلقٍ، وكفّارَةٍ؛

لأنَّ الأمرَ المطلقَ يقتضِي الفوريَّةَ،
وكمَا لوْ طالبَ بِهَا السّاعِي؛
ولأنَّ حاجَةَ الفقيرِ ناجزةٌ والتّأخيرُ يُخلُّ بالمقصودِ، ورُبَّمَا أدَّى إلَى الفواتِ.
(إلَّا لضررٍ)؛ كخوفِ رجوعِ ساعٍ، أوْ علَى نفسِهِ، أوْ مالِهِ، ونحوِهِ،
ولهُ تأخيرُهَا:
لأشدَّ حاجةً،
وقريبٍ،
وجارٍ،
ولتعذُّرِ إخراجِهَا مِنَ المالِ؛ لغَيْبةٍ ونحوِهَا.

(فإنْ مَنَعَهَا)؛ أيِ: الزّكَاةَ:

(جحْدًا لوجوبِهَا:
كَفَرَ عارفٌ بالحكمِ)،

٥١٢

وكذَا جاهلٌ عُرِّفَ فعَلِمَ وأصرَّ،
وكذَا جاحدُ وجوبِهَا ولوْ لمْ يمتنعْ مِنْ أدائِهَا.
(وأُخذَتِ) الزّكَاةُ مِنهُ،
(وقُتِلَ) لردّتِهِ بتكذيبِهِ للهِ ورسولِهِ، بعدَ أنْ يُستتابَ ثلاثًا.
(أوْ بخلًا)؛ أيْ: ومَنْ منعَهَا بخلًا مِنْ غيرِ جحدٍ:
(أُخذَتْ مِنهُ) فقطْ قهرًا؛ كدَينِ الآدمِيِّ،
ولمْ يكفُرْ،
(وعُزِّرَ) -إنْ عَلِمَ تحريمَ ذلكَ-، وقُوتلَ -إنِ احتيجَ إليهِ-، ووضعَهَا الإمامُ مواضعَهَا، ولَا يكفُرُ بقتالِهِ للإمامِ.

ومَنِ ادّعَى:

أداءَهَا،
أوْ بقاءَ الحولِ،
أوْ نَقْصَ النِّصابِ،
أوْ أنَّ مَا بِيَدِهِ لغيرِهِ،
ونحوَهُ:
صُدّقَ بلَا يمينٍ.

(وتجبُ) الزّكَاةُ (فِي مالِ صبيٍّ ومجنونٍ)؛ لمَا تقدَّمَ(١)، (فيُخرِجُهَا

٥١٣

وليُّهُمَا) فِي مالِهمَا؛ كصرفِ نفقةٍ واجبةٍ عَلَيْهِمَا؛ لأنَّ ذلكَ حقٌّ تدخُلُهُ النِّيابَةُ، ولذلكَ صحَّ التّوكيلُ فيهِ.

ڭ ڭ ڭ

(ولَا يجوزُ إخراجُهَا)؛ أيِ: الزّكَاةِ (إلَّا بنيَّةٍ) مِنْ مكلّفٍ؛ لحديثِ: «إنَّمَا الأعمالُ بالنِّيّاتِ»(٢)، والأَولَى قرنُ النِّيَّةِ بدفعٍ، ولهُ تقديمُهَا بزمنٍ يسيرٍ؛ كصلاةٍ، فينوِي الزّكَاةَ، أوِ الصّدقَةَ الواجبَةَ، ونحوَ ذلكَ.

وإنْ(٣) أُخِذَتْ مِنهُ قهرًا: أجزأَتْ ظاهرًا.

وإنْ تعذّرَ وصولٌ إلَى المالِكِ لحبسٍ أوْ نحوِهِ، فأخذَهَا الإمامُ أوْ نائبُهُ: أجزأَتْ ظاهرًا وباطنًا.

(والأفضلُ أنْ يفرِّقَهَا بنفسِهِ)؛ ليكُونَ علَى يقينٍ مِنْ وصولِهَا إلَى مستحِقِّهَا، ولهُ دفعُهَا إلَى السّاعِي.

ويُسنُّ:

إظهارُهَا،
(و) أنْ (يقولَ عندَ دفعِهَا هوَ)؛ أيْ: مؤدّيهَا (وآخذُهَا مَا وردَ)،
فيقولُ دافعُهَا: «اللّهمَّ اجعلْهَا مَغْنَمًا، ولَا تجعلْهَا مَغْرَمًا»(٤).

٥١٤

ويقولُ آخذُهَا: «أجرَكَ اللهُ فيمَا أعطيْتَ، وبارَكَ لكَ فيمَا أبقيْتَ، وجعلَهُ لكَ طَهورًا»(٥).

وإنْ وكّلَ مسلمًا ثقةً: جازَ، وأجزأَتْ نيَّةُ موكِّلٍ معَ قُربٍ، وإلَّا نوَى موكِّلٌ عندَ دفعٍ لوكيلٍ، ووكيلٌ عندَ دفعٍ لفقيرٍ.

ومَنْ عَلِمَ أهليَّةَ آخذٍ: كُرهَ إعلامُهُ بِهَا،

ومعَ عدمِ عادتِهِ: لَا يجزئُهُ الدّفعُ لهُ إلَّا إنْ أعلمَهُ.

(والأفضلُ إخراجُ زكَاةِ كلِّ مالٍ فِي فقراءِ بلدِهِ)،

ويجوزُ نقلُهَا إلَى دونِ مسافَةِ قصرٍ مِنْ بلدِ المالِ؛ لأنَّهُ فِي حكمِ بلدٍ واحدٍ،

(ولَا يجوزُ نقلُهَا) مطلقًا (إلَى مَا تُقصَرُ فيهِ الصّلَاةُ)؛ لقولِهِ چ لمعاذٍ ڔ لمَّا بعثَهُ لليمنِ: «أعلِمْهُمْ أنَّ اللهَ قدِ افترضَ عليهِمْ صدقةً(٦) تُؤخذُ مِنْ أغنيائِهِمْ فتُردُّ علَى فقرائِهِمْ»(٧)،

٥١٥

بخلافِ نذرٍ، وكفّارةٍ، ووصيَّةٍ مطلقةٍ،

(فإنْ فعلَ)؛ أيْ: نقَلَهَا مسافَةَ قصرٍ:

(أجزأَتْ)؛ لأنَّهُ دفَعَ الحقَّ إلَى مستحِقِّهِ فبرِئَ مِنْ عهدتِهِ،
ويأثمُ،
(إلَّا أنْ يكونَ) المالُ (فِي بلدٍ) أوْ مكانٍ (لَا فقراءَ فيهِ: فيفرِّقُهَا فِي أقربِ البلادِ إليهِ)؛ لأنَّهُمْ أَولَى،
وعليهِ مؤنَةُ: نقلٍ، ودفعٍ، وكَيْلٍ، ووزنٍ،

(فإنْ كانَ) المالكُ (فِي بلدٍ ومالُهُ فِي) بلدٍ (آخرَ:

أَخرجَ زكَاةَ المالِ فِي بلدِهِ)؛ أيْ: بلدٍ بهِ المالُ كلَّ الحولِ أوْ أكثرَهُ، دونَ مَا نقصَ عنْ ذلكَ؛ لأنَّ الأطماعَ إنَّمَا تتعلّقُ بهِ غالبًا بمُضيِّ زمنِ الوجوبِ أوْ مَا قاربَهُ.
(و) أخرجَ (فِطرتَهُ فِي بلدٍ هوَ فيهِ) وإنْ لمْ يكنْ لهُ بهِ مالٌ؛ لأنَّ الفِطرَةَ إنَّمَا تتعلَّقُ بالبدنِ؛ كمَا تقدَّمَ(٨).

ڭ ڭ ڭ

ويجبُ علَى الإمامِ بعْثُ السُّعَاةِ قُربَ زمنِ الوجوبِ؛ لقبضِ زكَاةِ المالِ الظّاهرِ؛ كالسّائمَةِ، والزّرعِ، والثِّمارِ؛ لفعلِهِ چ ، وفعلِ الخلفاءِ بعدَهُ(٩).

٥١٦

(ويجوزُ تعجيلُ الزّكَاةِ لحولَيْنِ فأقلَّ) لمَا روَى أبُو عبيدٍ فِي الأموالِ بإسنادِهِ عنْ عليٍّ ڔ : أنَّ النَّبِيَّ چ تعجّلَ مِنَ العبّاسِ صدقَةَ سنتَيْنِ(١٠)، ويعضُدُهُ روايَةُ مسلمٍ: «فهِيَ عليَّ ومثلُهَا»(١١).

وإنَّمَا يجوزُ تعجيلُهَا إذَا كمَلَ النِّصابُ، لَا عمّا يستفيدُهُ.
وإذَا تمَّ الحولُ والنِّصابُ ناقصٌ قدرَ مَا عجّلَهُ: صحَّ وأجزأَهُ؛ لأنَّ المعجَّلَ كالموجودِ فِي مِلكِهِ،
فلوْ عجّلَ عنْ مِائتَيْ شاةٍ شاتَيْنِ فنُتِجَتْ عندَ الحولِ سَخْلَةً: لزمتْهُ ثالثةٌ.
وإنْ ماتَ قابضُ معجَّلةٍ، أوِ استغنَى قبلَ الحولِ: أجزأَتْ، لَا إنْ

٥١٧

دفعَهَا إلَى مَنْ يعلمُ غناهُ فافتقرَ؛ اعتبارًا بحالِ الدَّفعِ.

(ولَا يُستحبُّ) تعجيلُ الزّكَاةِ.

ولمَنْ أخذَ السّاعِي مِنهُ زيادةً أنْ يعتدَّ بِهَا مِنْ قابلةٍ، قالَ الموفَّقُ: إنْ نوَى التّعجيلَ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أي عند قوله أول كتاب الزكاة: «(و) الثّالثُ: (ملكُ نصابٍ) ولوْ لصغيرٍ، أوْ مجنونٍ؛ لعمومِ الأخبارِ، وأقوالِ الصّحابَةِ» في (ص٤٦٣).

(٢) سبق تخريجه في (ص٦٠).

(٣) في (ب، د، ز، ض، م): «وإذا».

(٤) أخرجه ابن ماجه (١٧٩٧) من حديث البختري بن عبيد عن أبيه عن أبي هريرة.

ضعَّفه البيهقي في الدعوات الكبير (٥٥٣)، والبوصيري في مصباح الزجاجة (٦٤٩)، وقال ابن حبان في المجروحين (١/٢٠٢) في ترجمة البختري: (يروي عن أبيه عن أبي هريرة نسخة فيها عجائب، لا يحل الاحتجاج به إذا انفرد لمخالفته الأثبات في الروايات مع عدم تقدم عدالته)، وذكر الذهبي في ميزان الاعتدال (١/٢٨٤-٢٨٥) في ترجمة البختري، هذا الحديث من منكراته.

(٥) لم نجده مرفوعًا بهذا اللفظ.

(٦) في (د): «صدقة واجبة».

(٧) أخرجه أحمد (١/٢٣٣)، والبخاري (١٤٥٨)، ومسلم (١٩) من حديث ابن عباس ژ .

(٨) أي عند قوله أول الباب: «وهذِهِ يُرادُ بِهَا الصّدقَةُ عنِ البدنِ» في (ص٥٠٠).

(٩) الأحاديث والآثار في بعث السعاة كثيرة، ومنها: ما أخرجه أحمد (١/١٧)، والبخاري (٧١٦٣)، ومسلم (١٠٤٥) عن ابن الساعدي المالكي، أنه قال: (استعملني عمر بن الخطاب على الصدقة، فلما فرغت منها وأديتها إليه أمر لي بعمالة، فقلت له: إنما عملت لله، وأجري على الله. قال: خذ ما أعطيت، فإني قد عملت على عهد رسول الله چ فَعَمَّلَني، فقلت مثل قولك، فقال لي رسول الله چ : «إذا أعطيت شيئا من غير أن تسأل، فكل وتصدق»).

(١٠) أخرجه أبو عبيد في الأموال (١٦٥٣)، وأخرجه أحمد (١/١٠٤)، وأبو داود (١٦٢٤)، والترمذي (٦٧٨)، وابن ماجه (١٧٩٥) بنحوه.

ورُويَ هذا الحديث عن الحسن بن مسلم بن يناق عن النبي چ مرسلًا، أخرجه أحمد في فضائل الصحابة (١٧٥٩).

ورجَّح الرواية المرسلة: أبو زرعة وأبو حاتم (انظر: العلل لابنه س٦٢٣) وأبو داود، ومال إليه الترمذي.

(١١) أخرجه أحمد (٢/٣٢٢)، ومسلم (٩٨٣) من حديث أبي هريرة ڔ .

٦٠٧

(بابُ محظوراتِ الإحرامِ)

أيِ: المحرَّماتِ بسببِهِ.

(وهيَ)؛ أيْ: محظوراتُهُ (تسعةٌ):

أحدُهَا: (حلْقُ الشّعرِ) مِنْ جميعِ بدنِهِ بلَا عذرٍ، يعنِي: إزالتُهُ بحلْقٍ، أوْ نتْفٍ، أوْ قلْعٍ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَلَا تَحۡلِقُواْ رُءُوسَكُمۡ حَتَّىٰ يَبۡلُغَ ٱلۡهَدۡيُ مَحِلَّهُ} [البقرة:١٩٦].

(و) الثّانِي: (تقليمُ الأظفارِ) أوْ قصُّهُ مِنْ يدٍ أوْ رجلٍ بلَا عذرٍ؛

فإنْ خرجَ بعينِهِ شعرٌ،
أوْ كُسرَ ظُفرُهُ،
فأزالَهُمَا،
أوْ زالَا معَ غيرِهِمَا:
فلَا فديَةَ.
وإنْ حصلَ الأذَى بقرحٍ أوْ قملٍ ونحوِهِ فأزالَ شعرَهُ لذلكَ: فدَى.

ومَنْ حُلقَ رأسُهُ بإذنِهِ، أوْ سكتَ ولمْ ينهَهُ: فدَى.

ويُباحُ للمُحْرِمِ غَسلُ شعرِهِ بسدرٍ ونحوِهِ.

(فمنْ حلَقَ):

شعرةً واحدةً أوْ بعضَهَا: فعليهِ طعامُ مسكينٍ،

٦٠٨

وشعرتَيْنِ أوْ بعضَ شعرتَيْنِ: فطعامَا(١) مسكينٍ(٢)،
وثلاثَ شعراتٍ: فعليهِ دمٌ.

(أوْ قلّمَ):

ظُفرًا: فطعامُ مسكينٍ،
وظفرَيْنِ: فطعامَا مسكينٍ(٣)،
و(ثلاثةً: فعليهِ دمٌ)؛ أيْ: شاةٌ، أوْ إطعامُ ستَّةِ مساكِينَ، أوْ صيامُ ثلاثَةِ أيّامٍ،

وإنْ خلّلَ شعرَهُ وشكَّ فِي سقوطِ شيءٍ بهِ: استُحِبَّتْ.

ڭ ڭ ڭ

الثّالثُ: تغطيَةُ رأسِ الذّكَرِ، وأشارَ إليهِ بقولِهِ: (ومَنْ غطَّى رأسَهُ بمُلاصِقٍ فدَى)، سواءٌ كانَ:

معتادًا كعمامَةٍ، وبُرْنُسٍ،
أمْ لَا، كقِرطاسٍ وطينٍ ونُورَةٍ وحِنّاءٍ،
أوْ عصَبَهُ بِسَيرٍ(٤)،
أوِ استظلَّ فِي مِحْمَلٍ راكبًا أوْ لَا، ولوْ لمْ يلاصقْهُ،
ويحرُمُ ذلكَ بلَا عذرٍ،

٦٠٩

لَا إنْ حَمَلَ عليهِ، أوِ استظلَّ بخيمةٍ، أوْ شجرةٍ، أوْ بيتٍ.

ڭ ڭ ڭ

الرّابعُ: لُبسُهُ(٥) المَخِيطَ، وإلَيْهِ الإشارَةُ بقولِهِ: (وإنْ لبِسَ ذكرٌ مَخِيطًا: فدَى).

ولَا يعقِدُ عليهِ رداءً ولَا غيرَهُ، إلَّا إزارَهُ، ومِنْطَقَةً، وهِمْيانًا فِيهِمَا نفقةٌ معَ حاجةٍ لعقدٍ.

وإنْ لمْ يجدْ نعلَيْنِ لبِسَ خفّيْنَ،

أوْ لمْ يجدْ إزارًا لبِسَ سراويلَ إلَى أنْ يجدَ،

ولَا فديَةَ.

ڭ ڭ ڭ

الخامسُ: الطِّيبُ؛ وقدْ ذكرَهُ بقولِهِ:

(وإنْ طيّبَ) مُحْرِمٌ: (بدنَهُ، أوْ ثوبَهُ)، أوْ شيئًا مِنْهُمَا،
أوِ استعملَهُ فِي أكلٍ، أوْ شُربٍ(٦)،
(أوِ ادَّهَنَ(٧))، أوِ اكْتَحَلَ، أوِ اسْتَعَطَ (بمطيَّبٍ،
أوْ شمَّ) قصدًا (طِيبًا،
أوْ تبخّرَ بعودٍ ونحوِهِ)، أوْ شمَّهُ قصدًا ولوْ بَخورَ الكعبَةِ:

٦١٠

أثِمَ و(فدَى)،

ومِنَ الطِّيبِ: مِسكٌ، وكافورٌ، وعَنبرٌ، وزَعفرانٌ، ووَرْسٌ، وورْدٌ، وبَنَفْسَجٌ، ولَيْنَوْفَرٌ، وياسمينٌ، وبانٌ، وماءُ وردٍ.

وإنْ شمَّهَا بلَا قصدٍ،
أوْ مسَّ مَا لَا يَعْلَقُ؛ كقِطَعِ كافورٍ،
أوْ شمَّ فواكهَ،
أوْ عودًا،
أوْ شِيحًا،
أوْ رَيحانًا فارسيًّا،
أوْ نَمَّامًا(٨)،
أوِ ادّهنَ(٩) بدُهنٍ غيرِ مطيَّبٍ:
فلَا فديَةَ.

ڭ ڭ ڭ

السّادسُ: قتلُ صيدِ البرِّ واصطيادُهُ، وقدْ أشارَ إليهِ بقولِهِ: (وإنْ قتَلَ صيدًا:

مأكولًا،
برِّيًّا أصلًا)؛ كحمامٍ وبطٍّ ولوِ استأنسَ،

٦١١

بخلافِ إبِلٍ وبقرٍ أهليَّةٍ -ولوْ توحّشَتْ-،
(ولوْ تولّدَ مِنهُ)؛ أيْ: مِنَ الصّيدِ المذكورِ (ومِنْ غيرِهِ)؛ كالمتولِّدِ بينَ المأكولِ وغيرِهِ، أوْ بينَ الوحشيِّ وغيرِهِ؛ تغليبًا للحظرِ.

(أوْ تلِفَ) الصّيدُ المذكورُ (فِي يدِهِ):

بمباشرةٍ،
أوْ سببٍ؛ كإشارَةٍ، ودلالةٍ، وإعانةٍ ولوْ بمناولَةِ آلةٍ، أوْ جنايَةِ دابَّةٍ هوَ متصرِّفٌ فِيهَا:
(فعليهِ جزاؤُهُ)،
وإنْ دلَّ -ونحوُهُ- مُحْرِمٌ مُحْرِمًا: فالجزاءُ بينَهُمَا.

ويَحرُمُ علَى المُحْرِمِ:

أكلُهُ ممّا صادَهُ،
أوْ كانَ لهُ أثرٌ فِي صيدِهِ،
أوْ ذُبحَ أوْ صِيدَ لأجلِهِ،
ومَا حرُمَ عليهِ لنحوِ دلالةٍ،
أوْ صِيدَ لهُ:
لَا يَحرُمُ علَى مُحرِمٍ غيرِهِ.

ويُضمنُ بيضُ صَيدٍ ولبنُهُ إذَا حلَبَهُ بقيمتِهِ.

ولَا يملكُ المُحْرِمُ ابتداءً صيدًا بغيرِ إرثٍ.

٦١٢

وإنْ أحرمَ وبمِلْكِهِ صيدٌ:

لمْ يُزَلْ،
ولَا يدُهُ الحُكميَّةُ،
بلْ تُزالُ يدُهُ المشاهَدَةُ بإرسالِهِ.

(ولَا يَحرُمُ) بإحرامٍ أوْ حرمٍ:

(حيوانٌ إنسيٌّ)؛ كالدِّجاجِ وبهيمَةِ الأنعامِ؛
لأنَّهُ ليسَ بصيدٍ،
وقدْ كانَ النَّبِيُّ چ يذبحُ البُدْنَ فِي إحرامِهِ بالحرمِ(١٠)،
(ولَا) يحرُمُ (صيدُ البحرِ) إنْ لمْ يكنْ بالحرمِ؛ لقولِهِ تعالَى: {أُحِلَّ لَكُمۡ صَيۡدُ ٱلۡبَحۡرِ وَطَعَامُهُ} [المائدة:٩٦]،
وطيرُ الماءِ: برّيٌّ.
(ولَا) يَحرُمُ بحرمٍ ولَا إحرامٍ (قتلُ محرَّمِ الأكلِ)؛ كالأسدِ والنّمرِ والكلبِ،
إلَّا المتولِّدَ؛ كمَا تقدَّمَ(١١).
(ولَا) يحرُمُ قتلُ الصّيدِ (الصّائلِ)؛ دفعًا عنْ نفسِهِ أوْ مالِهِ، سواءٌ

٦١٣

خشِيَ التّلفَ، أوِ الضّررَ بجَرحِهِ(١٢)؛ لأنَّهُ التحقَ بالمؤذِياتِ؛ فصارَ كالكلبِ العقورِ.

ويُسنُّ مطلقًا: قتلُ كلِّ مؤذٍ، غيرِ آدمِيٍّ.

ويحرُمُ بإحرامٍ قتلُ قملٍ وصِئبانِهِ، ولوْ برميِهِ، ولَا جزاءَ فيهِ.

لَا بَراغيثَ، وقُرَادٍ، ونحوِهِمَا.

ويُضمنُ جرادٌ بقيمتِهِ.

ولمُحْرِمٍ احتاجَ لفعلِ محظورٍ فِعْلُهُ ويفدِي،

وكذَا لوِ اضْطُرَّ إلَى أكلِ صيدٍ فلهُ ذبحُهُ وأكلُهُ، كمَنْ بالحرمِ،

ولَا يُباحُ إلَّا لمَنْ لهُ أكلُ الميْتَةِ.

ڭ ڭ ڭ

السّابعُ - عَقدُ النِّكاحِ؛ وقدْ ذكرَهُ بقولِهِ: (ويحرُمُ عَقدُ نكاحٍ)، فلوْ تزوّجَ المُحْرِمُ، أوْ زوّجَ مُحْرِمةً، أوْ كانَ وليًّا، أوْ وكيلًا فِي النِّكاحِ: حَرُمَ، (ولَا يصحُّ)؛ لمَا روَى مسلمٌ عنْ عثمانَ ڔ مرفوعًا: «لَا يَنكِحُ المُحْرِمُ ولَا يُنكِحُ»(١٣)،

(ولَا فديَةَ) فِي عَقدِ النِّكاحِ؛ كشراءِ الصّيدِ.

ولَا فرقَ بينَ الإحرامِ الصّحيحِ والفاسدِ.

٦١٤

ويُكرهُ للمُحْرِمِ:

أنْ يخطِبَ امرأةً،
كخُطبَةِ عَقدِهِ،
وحضورُهُ،
وشهادتُهُ فيهِ،

(وتصحُّ الرّجعَةُ)؛ أيْ: لوْ راجعَ المُحْرِمُ امرأتَهُ صحّتْ بلَا كراهَةٍ؛ لأنَّهُ إمساكٌ،

وكذَا شراءُ أمةٍ للوطءِ.

ڭ ڭ ڭ

الثّامنُ: الوطءُ، وإلَيْهِ الإشارَةُ بقولِهِ: (وإنْ جامعَ) المُحْرِمُ بأنْ غيّبَ الحشَفَةَ فِي قُبُلٍ أوْ دُبُرٍ مِنْ آدمِيٍّ أوْ غيرِهِ حَرُمَ(١٤)؛ لقولِهِ تعالَى: {فَمَن فَرَضَ فِيهِنَّ ٱلۡحَجَّ فَلَا رَفَثَ} [البقرة:١٩٧] قالَ ابنُ عبّاسٍ ژ : «هوَ الجماعُ»(١٥)،

وإنْ كانَ الوطءُ (قبلَ التّحلُّلِ الأوّلِ:

فسدَ نُسكُهُمَا)، ولوْ بعدَ الوقوفِ بعرفَةَ،
ولَا فرقَ بينَ العامدِ والسّاهِي؛ لقضاءِ بعضِ الصّحابَةِ بفسادِ الحجِّ ولمْ يستفصلْ،
(ويَمضيانِ فيهِ)؛ أيْ: يجبُ علَى الواطئِ والموطوءَةِ المُضِيُّ فِي

٦١٥

النُّسكِ الفاسدِ، ولَا يخرجانِ مِنهُ بالوطءِ؛ رُويَ عنْ عمرَ(١٦)، وعلِيٍّ، وأبِي هريرةَ(١٧)، وابنِ عبّاسٍ ښ (١٨)، فحكمُهُ كالإحرامِ الصّحيحِ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَأَتِمُّواْ ٱلۡحَجَّ وَٱلۡعُمۡرَةَ لِلَّهِ} [البقرة:١٩٦]،
(ويقضيانِهِ) وجوبًا (ثانِيَ عامٍ)؛ رُوِيَ عنِ ابنِ عبّاسٍ وابنِ عمرَ وابنِ عمرٍو ښ (١٩).

٦١٦

وغيرُ المكلّفِ يقضِي بعدَ تكليفِهِ وحجَّةِ الإسلامِ فورًا، مِنْ حيثُ أحرمَ أوّلًا إنْ كانَ قبلَ ميقاتٍ، وإلَّا فمِنْهُ.

وسُنَّ تفرُّقُهُمَا فِي قضاءٍ مِنْ موضعِ وطءٍ إلَى أنْ يَحِلَّا.

والوطءُ بعدَ التّحلُّلِ الأوّلِ:

لَا يُفسدُ النُّسكَ،
وعليهِ شاةٌ.

ولَا فديَةَ علَى مُكرَهَةٍ،

ونفقَةُ حجَّةِ قضائِهَا عليهِ؛ لأنَّهُ المفسِدُ لنُسكِهَا.

ڭ ڭ ڭ

التّاسعُ: المباشرَةُ دونَ الفرجِ، وذكرَهَا بقولِهِ: (وتحرُمُ المباشرَةُ)؛ أيْ: مباشرَةُ الرّجلِ المرأَةَ، (فإنْ فعلَ)؛ أيْ: باشرَهَا (فأنزلَ:

لمْ يفسُدْ حجُّهُ) كمَا لوْ لمْ يُنْزِلْ، ولَا يصحُّ قياسُهَا علَى الوطءِ؛ لأنَّهُ يجبُ بهِ الحدُّ دونَهَا،
(وعليهِ بدنةٌ) إنْ أنزلَ بمباشرةٍ، أوْ قُبلةٍ، أوْ تَكرارِ نظرٍ، أوْ لمسٍ لشهوةٍ، أوْ أمنَى باستمناءٍ؛ قياسًا علَى بدنَةِ الوطءِ.

وإنْ لمْ يُنْزِلْ فشاةٌ كفديَةِ أذًى.

وخطأٌ فِي ذلكَ كعمدٍ.

وامرأةٌ معَ شهوةٍ كرجلٍ فِي ذلكَ.

(لكنْ يُحرِمُ) بعدَ أنْ يَخرُجَ (مِنَ الحِلِّ)؛ ليجمعَ فِي إحرامِهِ بينَ الحِلِّ

٦١٧

والحرمِ؛ (لطوافِ الفرضِ)؛ أيْ: ليطوفَ طوافَ الزِّيارَةِ مُحرِمًا،

وظاهرُ كلامِهِ أنَّ هذَا فِي المباشِرِ(٢٠) دونَ الفرجِ إذَا أنزلَ؛ وهوَ غيرُ متّجهٍ؛ لأنَّهُ لمْ يُفسدْ إحرامَهُ حتَّى يحتاجَ لتجديدِهِ، فالمباشرَةُ كسائرِ المحرَّماتِ غيرِ الوطءِ، هذَا مقتضَى كلامِهِ فِي الإقناعِ، كالمنتهَى، والمقنعِ، والتّنقيحِ، والإنصافِ، والمبدعِ(٢١) وغيرِهَا، وإنَّمَا ذكرُوا هذَا الحكمَ فيمَنْ وطِئَ بعدَ التّحلُّلِ الأوّلِ.
إلَّا أنْ يكونَ علَى وجهِ الاحتياطِ؛ مراعاةً للقولِ بالإفسادِ.

ڭ ڭ ڭ

(وإحرامُ المرأَةِ) فيمَا تقدَّمَ (كالرّجلِ، إلَّا:

فِي اللِّباسِ)؛ أيْ: لباسِ المَخِيطِ؛ فلَا يحرُمُ عَلَيْهَا،
ولَا تغطيَةُ الرّأسِ.

(وتجتنبُ البُرقَعَ والقُفّازَيْنِ)؛ لقولِهِ چ : «لَا تنتقبِ المرأَةُ ولَا تلبَسِ القفّازَيْنِ»، رواهُ البخارِيُّ وغيرُهُ(٢٢)،

والقُفّازانِ: شيءٌ يُعملُ لليدَيْنِ، يُدخَلانِ فيهِ، يسترُهُمَا مِنَ الحَرِّ، كمَا يُعملُ للبُزَاةِ،
ويفدِي الرّجلُ والمرأَةُ بلُبسِهِمَا.

٦١٨

(و) تجتنبُ أيضًا (تغطيَةَ وجهِهَا)؛ لقولِهِ چ : «إحرامُ الرّجلِ فِي رأسِهِ، وإحرامُ المرأَةِ فِي وجهِهَا»(٢٣)

فتضعُ الثّوبَ فوقَ رأسِهَا وتسدلُهُ علَى وجهِهَا؛ لمرورِ الرِّجالِ قريبًا مِنْهَا.

(ويُباحُ لهَا التّحلِّي) بالخَلْخَالِ، والسِّوارِ، والدُّمْلُجِ، ونحوِهَا.

ويُسنُّ لهَا خِضابٌ عندَ إحرامٍ، وكُرهَ بعدَهُ.

وكُرهَ لهمَا اكتحالٌ بإثمِدٍ؛ لزينةٍ.

ولَهُمَا:

لُبسُ مُعَصْفَرٍ، وكُحليٍّ،
وقطعُ رائحةٍ كريهةٍ بغيرِ طِيبٍ،
واتِّجارٌ وعملُ صنعةٍ مَا لمْ يَشغلَا عنْ واجبٍ أوْ مستحَبٍّ.

ولهُ لُبسُ خاتمٍ.

ويجتنبانِ الرّفَثَ، والفسوقَ، والجدالَ.

وتُسنُّ قلَّةُ الكلامِ إلَّا فيمَا ينفعُ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ز): «فطعام».

(٢) في (د، ز، م): «مسكينين».

(٣) في (د، ز، م): «فطعام مسكينين»، وفي (ض، ل): «طعاما».

(٤) في (م): «ولو بسير» وهو الموافق لما في المنتهى (٢/٩٩).

(٥) في (ز): «لبس».

(٦) «أو استعمله في أكلٍ، أو شربٍ» ليست في (س)، وأشار في هامشها أنها في نسخة أخرى.

(٧) في (الأصل، س): «أو الدهن».

(٨) في (د): بالتشديد، وفي (ب، س، ض، ع، ل، م): بالتخفيف.

(٩) في (ز، س): «أو الدهن»، وفي (م، ل): «دهن».

(١٠) ورد من حديث جابر في صفة حج النبي چ عند مسلم (١٢١٨): (ثم انصرف إلى المنحر فنحر ثلاثًا وستين بيده).

(١١) أي عند قوله: «(ولوْ تولّدَ مِنهُ)؛ أيْ: مِنَ الصّيدِ المذكورِ ...» في (ص٦١١).

(١٢) في (د، ز، ع، م): «بجرحه أو لا».

(١٣) أخرجه أحمد (١/٦٤)، ومسلم (١٤٠٩).

(١٤) «حرم» ليست في (الأصل، س) وإنما ألحقت فيهما في الهامش من دون تصحيح، وهي مثبتة في بقية النسخ.

(١٥) أخرجه سعيد بن منصور في التفسير (٣٣٩)، وابن أبي شيبة (٤/١٥٧)، والبيهقي (٥/٦٧).

(١٦) أخرجه ابن أبي شيبة (الجزء المفرد(ص١٣٥)، وسعيد بن منصور (انظر: تنقيح التحقيق لابن عبد الهادي ٣/٤٧٧)، والبيهقي (٥/١٦٧) من طريقين عن عمر ڔ ، لفظ أحدهما: (يقضيان حجهما، وعليهما الحج من قابل...).

قال ابن عبد الهادي وابن الملقن في البدر المنير (٦/٣٨٥): (منقطع).

(١٧) ذكره مالك في الموطأ (١١٢٦) أنه بلغه أن عمر بن الخطاب وعلي بن أبي طالب وأبا هريرة ښ سئلوا: عن رجل أصاب أهله وهو محرم بالحج؟ فقالوا: (ينفذان لوجههما حتى يقضيا حجهما، ثم عليهما حج قابل والهدي).

(١٨) أخرجه إسماعيل بن جعفر في حديثه (١١٤)، ومن طريقه البيهقي (٥/١٦٧ - ١٦٨)، أنه قال في رجل وقع على امرأته وهو محرم: (اقضيا نسكَكُما وارجعا إلى بلدكما، فإذا كان عام قابل ...) وذكر تتمته.

(١٩) «ابن عمرو» ليس في (ب، د، ز، ع، ل، م).

والرواية عنهم أخرجها ابن أبي شيبة في الجزء المفرد (ص١٣٦)، والدارقطني (٣٠٠٠)، وعنه الحاكم (٢/٦٥)، وعنه البيهقي (٥/١٦٧) عن عمرو بن شعيب عن أبيه أن رجلًا أتى عبدالله بن عمرو يسأله عن مُحْرم وقع بامرأة، فأشار إلى عبدالله بن عمر فقال: (اذهب إلى ذلك فَسَلْهُ) فذهب إليه فقال: (بَطَلَ حجُّكَ) فقال الرجل: فما أصنع؟ قال: (اخرج مع الناس واصنع ما يصنعون، فإذا أدركت قابلًا فحُجَّ وأَهْدِ) ثم ذكر تتمة القصة وموافقة ابن عباس وابن عمرو لابن عمر ښ .

قال الحاكم: (هذا حديثُ ثقاتٍ، رواته حفاظٌ)، وقال البيهقي: (هذا إسناد صحيح).

(٢٠) في (ب، د، ز، ع، م): «المباشرة».

(٢١) انظر: الإقناع (١/٥٨٧)، المنتهى (٢/١١٣)، المقنع (٨/٣٥١)، التنقيح (ص١٨٢)، الإنصاف (٨/٣٥٣)، المبدع (٣/١٥٣).

(٢٢) أخرجه أحمد (٢/١١٩)، والبخاري (١٨٣٨) من حديث عبد الله بن عمر ژ .

(٢٣) أخرجه الطبراني الأوسط (٦١٢٢)، والدارقطني (٢٧٦٠)، والبيهقي (٥/٤٧) من حديث ابن عمر ژ به مرفوعًا. ورُويَ موقوفًا على ابن عمر ژ .

ورجَّح وقفه: العقيلي في الضعفاء (ترجمة أيوب بن محمد ١/٣٤١ - ٣٤٢) والطبراني، وابن عدي في الكامل (٢/٢١٥).

٧٦١

(بابُ الخِيارِ) وقبضِ المَبيعِ والإقالَةِ

الخِيارُ: اسمُ مصدرِ اختارَ؛ أيْ: طلبُ خيرِ الأمرَيْنِ مِنَ الإمضاءِ والفسخِ.

(وهوَ) ثمانيَةُ (أقسامٍ:

الأوّلُ: خِيارُ المجلِسِ) بكسرِ اللّامِ: موضعُ الجلوسِ، والمرادُ هنَا: مكانُ التَّبايعِ. (يثبُتُ) خِيارُ المجلسِ:

(فِي البيعِ)؛ لحديثِ ابنِ عمرَ ژ يرفعُهُ: «إذَا تبايعَ الرّجلانِ فكلُّ واحدٍ مِنْهُمَا بالخِيارِ مَا لمْ يتفرّقَا وكانَا جميعًا، أوْ يخيِّرْ أحدُهُمَا الآخَرَ، فإنْ خيّرَ أحدُهُمَا الآخَرَ فتبايعَا علَى ذلكَ فقدْ وجَبَ البيعُ»، متَّفقٌ عليهِ(١).
لكنْ يُستثنَى مِنَ البيعِ:
الكتابَةُ،
وتَولِّي طَرَفَيِ العَقدِ،
وشراءُ مَنْ يَعتِقُ عليهِ، أوِ اعترفَ بحُرِّيّتِهِ قبلَ الشِّراءِ.
(و) كالبيعِ: (الصُّلحُ بمعناهُ)؛ كمَا لوْ أقرَّ بدَينٍ أوْ عينٍ ثمَّ صالحَهُ عنهُ بعِوَضٍ،

٧٦٢

وقسمَةُ التّراضِي، والهبَةُ علَى عِوَضٍ؛ لأنَّهَا نوعٌ مِنَ البيعِ.
(و) كبيعٍ أيضًا: (إجارةٌ)؛ لأنَّهَا عَقدُ معاوَضةٍ، أشبهَتِ البيعَ،
(و) كذَا: (الصّرفُ،
والسَّلَمُ)؛
لتناولِ البيعِ لهمَا،
(دونَ سائرِ العقودِ)؛ كالمساقَاةِ، والحوالَةِ، والوقفِ، والرّهنِ، والضّمانِ.

(ولكلٍّ مِنَ المتبايعَيْنِ) ومَنْ فِي معناهُمَا ممَّنْ تقدَّمَ: (الخِيارُ مَا لمْ يتفرَّقا عُرفًا بأبدانِهِمَا) مِنْ مكانِ التّبايعِ،

فإنْ كانَا فِي مكانٍ واسعٍ كصحراءَ: فبِأنْ يمشِيَ أحدُهُمَا مستدبِرًا لصاحبِهِ خطواتٍ.
وإنْ كانَا فِي دارٍ كبيرةٍ ذاتِ مجالسَ وبيوتٍ: فبِأنْ يفارِقَهُ مِنْ بيتٍ إلَى بيتٍ، أوْ إلَى نحوِ صُفَّةٍ.
وإنْ كانَا فِي دارٍ صغيرةٍ: فإذَا صعِدَ أحدُهُمَا السّطحَ، أوْ خرجَ مِنْهَا فقدِ افترقَا.
وإنْ كانَا فِي سفينةٍ كبيرةٍ: فبصعودِ أحدِهِمَا أعلاهَا إنْ كانَا أسفلَ، أوْ بالعكسِ،
وإنْ كانتْ صغيرةً: فبخروجِ أحدِهِمَا مِنْهَا.

٧٦٣

ولوْ حُجزَ بينَهُمَا بحاجزٍ؛ كحائطٍ، أوْ نامَا: لمْ يُعَدَّ تفرُّقًا؛ لبقائِهِمَا بأبدانِهِمَا بمحَلِّ العَقدِ ولوْ طالَتِ المُدَّةُ.

(وإنْ:

نَفَياهُ)؛ أيِ: الخِيارَ؛ بأنْ تبايعَا علَى أنْ لَا خِيارَ بينَهُمَا: لزمَ بمجرَّدِ العَقدِ.
(أوْ أسقطاهُ)؛ أيِ: الخِيارَ بعدَ العَقدِ: (سقَطَ)؛ لأنَّ الخِيارَ حقٌّ للعاقدِ، فسقَطَ بإسقاطِهِ،
(وإنْ أسقطَهُ أحدُهُمَا)؛ أيْ: أحدُ المتبايعَيْنِ، أوْ قالَ لصاحبِهِ: اخترْ:
سقَطَ خِيارُهُ،
و(بقِيَ خِيارُ الآخَرِ)؛ لأنَّهُ لمْ يحصُلْ مِنهُ إسقاطٌ لخِيارِهِ؛ بخلافِ صاحبِهِ.

وتحرُمُ الفُرقَةُ خشيَةَ الفسخِ.

وينقطعُ الخِيارُ بموْتِ أحدِهِمَا،

لَا بجنونِهِ.

(وإذَا مضَتْ مُدّتُهُ)؛ بأنْ تفرّقَا كمَا تقدَّمَ: (لزمَ البيعُ)؛ بلَا خلافٍ.

% % %

٧٦٤

القِسمُ (الثّانِي) مِنْ أقسامِ الخِيارِ: خِيارُ الشّرطِ:

بـ(ـأنْ يشترطاهُ)؛ أيْ: يشترطَ المتعاقدانِ الخِيارَ،
(فِي) صُلبِ (العَقدِ)، أوْ بعدَهُ فِي مُدَّةِ خِيارِ المجلسِ أوِ الشّرطِ،
(مُـدَّةً معلومـةً ولـوْ طويلــةً)؛ لـقــولِــــهِ چ : «المسلمُـونَ علَــى شروطِهِمْ»(٢).

ولَا يصحُّ اشتراطُهُ:

بعدَ لزومِ العَقدِ،
ولَا إلَى أجَلٍ مجهولٍ،
ولَا فِي عَقدِ حيلةٍ ليربحَ فِي قرضٍ: فيحرُمُ، ولَا يصحُّ البيعُ.

(وابتداؤُهَا)؛ أيِ: ابتداءُ مُدَّةِ الخِيارِ:

(مِنَ العَقدِ) إنْ شُرطَ فِي العَقدِ،
وإلَّا فمِنْ حينِ اشتُرطَ.

(وإذَا:

مضَتْ مُدّتُهُ)؛ أيْ: مُدَّةُ الخِيارِ ولمْ ُيفْسَخْ: لزمَ البيعُ،

٧٦٥

(أوْ قطَعاهُ)؛ أيْ: قطَعَ المتعاقدانِ الخِيارَ: (بطَلَ)، ولزمَ البيعُ؛ كمَا لوْ لمْ يشترطاهُ.

(ويثْبُتُ) خِيارُ الشّرطِ (فِي:

البيعِ،
والصُّلحِ) والقسمَةِ والهبَةِ (بمعناهُ)؛ أيْ: بمعنَى البيعِ؛
كالصُّلحِ بعِوَضٍ عنْ عينٍ أوْ دَينٍ مُقَرٍّ بهِ،
وقسمَةِ التّراضِي،
وهبَةِ الثّوابِ؛
لأنَّهَا أنواعٌ مِنَ البيعِ.
(و) فِي (الإجارَةِ فِي الذِّمَّةِ)؛ كخِياطَةِ ثوبٍ،
(أوْ) فِي إجارةٍ (علَى مُدَّةٍ لَا تلِي العَقدَ)؛ كسنَةِ ثلاثٍ فِي سنَةِ اثنيْنِ(٣) إذَا شرَطَهُ مُدَّةً تنقضِي قبلَ دخولِ سنَةِ ثلاثٍ،
فإنْ وَلِيَتِ المُدَّةُ العَقدَ؛ كشهرٍ مِنَ الآنَ: لمْ يصحَّ شرطُ الخِيارِ؛ لئلَّا يؤدِّيَ إلَى فواتِ بعضِ المنافعِ المعقودِ عَلَيْهَا أوِ استيفائِهَا فِي مُدَّةِ الخِيارِ، وكلاهُمَا غيرُ جائزٍ.
ولَا يثبُتُ خِيارُ الشّرطِ فِي غيرِ مَا ذُكرَ؛ كصرفٍ، وسَلَمٍ، وضمانٍ، وكفالةٍ.

٧٦٦

ويصحُّ شرطُهُ للمتعاقدَيْنِ ولوْ وكيلَيْنِ.

(وإنْ شرَطاهُ لأحدِهِمَا دونَ صاحبِهِ: صحَّ) الشّرطُ، وثبَتَ لهُ الخِيارُ وحْدَهُ؛ لأنَّ الحقَّ لهمَا، فكيفَمَا تراضيَا بهِ: جازَ،

(و) إنْ شرَطاهُ:

(إلَى الغدِ، أوِ اللّيلِ): صحَّ، و(يسقُطُ بأوّلِهِ)؛ أيْ: أوّلِ الغدِ أوِ اللّيلِ؛ لأنَّ «إلَى» لانتهاءِ الغايَةِ، فلَا يدخُلُ مَا بعدَهَا فيمَا قبلَهَا،
وإلَى صلاةٍ: يسقُطُ بدخولِ وقتِهَا.

(و) يجوزُ (لمَنْ لهُ الخِيارُ: الفسخُ، ولوْ مَعَ غَيْبَةِ) صاحبِهِ (الآخَرِ، و) معَ (سخطِهِ)؛ كالطّلاقِ.

(والمِلْكُ) فِي المَبيعِ (مُدَّةَ الخِيارَيْنِ)؛ أيْ: خِيارِ الشّرطِ وخِيارِ المجلسِ (للمشترِي)؛ سواءٌ كانَ الخِيارُ لهمَا أوْ لأحدِهِمَا؛ لقولِهِ چ : «مَنْ باعَ عبدًا ولهُ مالٌ فمالُهُ للبائعِ، إلَّا أنْ يشترطَهُ المبتاعُ»، رواهُ مسلمٌ(٤)، فجعَلَ المالَ للمبتاعِ باشتراطِهِ، وهوَ عامٌّ فِي كلِّ بيعٍ، فشَمِلَ بيعَ الخِيارِ.

(ولهُ)؛ أيْ: للمشترِي: (نماؤُهُ)؛ أيْ: نماءُ المَبيعِ (المنفصلِ) كالثّمرَةِ، (وكسْبُهُ) فِي مُدَّةِ الخِيارَيْنِ، ولوْ فسَخاهُ بعدُ؛ لأنَّهُ نماءُ مِلْكِهِ الدّاخلِ فِي ضمانِهِ؛ لحديثِ: «الخراجُ بالضّمانِ»، صحّحَهُ التّرمذِيُّ(٥).

٧٦٧

وأمَّا النّماءُ المتّصلُ كالسِّمَنِ: فإنَّهُ يتبعُ العيْنَ معَ الفسخِ؛ لتعذّرِ انفصالِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(ويحرُمُ ولَا يصحُّ تصرُّفُ أحدِهِمَا فِي المَبيعِ و) لَا فِي (عِوَضِهِ المعيَّنِ، فِيهَا) أيْ: فِي مُدَّةِ الخِيارَيْنِ (بغيرِ إذنِ الآخَرِ)،

فلَا يتصرّفُ المشترِي فِي المَبيعِ بغيرِ إذنِ البائعِ إلَّا معَهُ؛ كأنْ آجرَهُ لهُ،
ولَا يتصرَّفُ البائعُ فِي الثّمنِ المعيَّنِ زمنَ الخِيارَيْنِ إلَّا بإذنِ المشترِي أوْ معَهُ؛ كأنِ استأجرَ مِنهُ بهِ عينًا،
هذَا إنْ كانَ التّصرُّفُ (بغيرِ تجرِبَةِ المَبيعِ)، فإنْ تصرّفَ لتجرِبتِهِ؛ كركوبِ دابَّةٍ؛ لينظُرَ سيْرَهَا، وحلْبِ دابَّةٍ؛ ليَعلمَ قدرَ لبنِهَا: لمْ يبطُلْ خِيارُهُ؛ لأنَّ ذلكَ هوَ المقصودُ مِنَ الخِيارِ؛ كاستخدامِ الرّقيقِ،
(إلَّا عِتقَ المشترِي) لمَبيعٍ زمنَ الخِيارِ: فينفُذُ معَ الحرمَةِ، ويسقُطُ خِيارُ البائعِ حينئذٍ.

٧٦٨

(وتصرُّفُ المشترِي) فِي المَبيعِ بشرطِ الخِيارِ لهُ زمنَهُ؛

بنحوِ: وقفٍ، أوْ بيعٍ، أوْ هبةٍ، أوْ لمسٍ لشهوةٍ:
(فسخٌ لخِيارِهِ) وإمضاءٌ للبيعِ؛ لأنَّهُ دليلُ الرِّضَا بهِ، بخلافِ تجرِبَةِ المَبيعِ واستخدامِهِ.

وتصرُّفُ البائعِ فِي المَبيعِ إذَا كانَ الخِيارُ لهُ وحْدَهُ: ليسَ فسخًا للبيعِ.

ويبطُلُ خِيارُهُمَا مطلقًا:

بتلَفِ مَبيعٍ بعدَ قبضٍ،
وبإتلافِ مُشْترٍ إيّاهُ مطلقًا.

(ومَنْ ماتَ مِنْهُمَا)؛ أيْ: مِنَ البائعِ والمشترِي بشرطِ الخِيارِ: (بطَلَ خِيارُهُ)،

فلَا يورَثُ إنْ لمْ يكنْ طالَبَ بهِ قبلَ موتِهِ؛ كالشُّفعَةِ، وحدِّ القذفِ.

ڭ ڭ ڭ

(الثالثُ) مِنْ أقسامِ الخِيارِ: خِيارُ الغبنِ: ,(إذَا غُبنَ فِي البيعِ(٦) غبنًا يخرُجُ عنِ العادَةِ)؛ لأنَّهُ لمْ يَرِدِ الشّرعُ بتحديدِهِ، فرُجعَ فيهِ إلَى العرفِ، ولهُ ثلاثُ صُوَرٍ:

إحداهَا: تلقِّي الرُّكبانِ؛ لقولِهِ چ : «لَا تَلقَّوُا الجَلَبَ، فمَنْ تلقّاهُ فاشترَى مِنهُ فإذَا أتَى السُّوقَ فهوَ بالخِيارِ»، رواهُ مسلمٌ(٧).

٧٦٩

(و)(٨) الثّانيَةُ المشارُ إلَيْهَا بقولِهِ: (بزيادَةِ النّاجشِ) الَّذِي لَا يُريدُ شراءً ولوْ بلَا مواطأَةٍ،
ومنْهُ: أُعطيتُ كذَا، وهوَ كاذبٌ؛ لتغريرِهِ المشترِيَ.
الثّالثَةُ: ذكَرَهَا بقولِهِ: (والمسترسِلُ)، وهوَ: مَنْ جهِلَ القيمَةَ ولَا يُحْسِنُ يُماكِسُ، مِنِ: استرسَلَ، إذَا اطمأنَّ واستأنسَ.
فإذَا غُبنَ: ثبَتَ لهُ الخِيارُ.

ولَا أرْشَ معَ إمساكٍ.

والغَبنُ محرَّمٌ، وخِيارُهُ علَى التّراخِي.

ڭ ڭ ڭ

(الرَّابعُ) مِنْ أقسامِ الخِيارِ: (خِيارُ التّدليسِ)، مِنَ الدُّلْسَةِ، وهيَ الظُّلمَةُ، فيَثْبُتُ بمَا يزيدُ بهِ الّثمنُ؛

(كتسويدِ شعرِ الجاريَةِ، وتجعيدِهِ)؛ أيْ: جَعْلِهِ جَعْدًا، وهوَ ضدُّ السّبِطِ،
(وجمعِ ماءِ الرّحَى)؛ أيِ: الماءِ الَّذِي تدورُ بهِ الرّحَى (وإرسالِهِ عندَ عرضِهَا) للبيعِ؛ لأنَّهُ إذَا أرسلَهُ بعدَ حبسِهِ اشتدَّ دورانُ الرّحَى حينَ ذلكَ، فيظنُّ المشترِي أنَّ ذلكَ عادتُهَا، فيزيدُ فِي الثّمنِ،
فإذَا تبيّنَ لهُ التّدليسُ: ثبَتَ لهُ الخِيارُ.
وكذَا: تصريَةُ اللّبنِ فِي ضرعِ بهيمَةِ الأنعامِ؛ لحديثِ أبَي هريرةَ ڔ يرفعُهُ: «لَا تُصَرُّوا الإبِلَ والغنمَ، فمَنِ ابتاعَهَا فهوَ بخيرِ النّظرَيْنِ

٧٧٠

بعدَ أنْ يحلبَهَا، إنْ شاءَ أمسَكَ، وإنْ شاءَ ردَّهَا وصاعًا مِنْ تمرٍ»، متَّفقٌ عليهِ(٩).

وخِيارُ التّدليسِ علَى التّراخِي،

إلَّا المصرّاةَ؛ فيُخيَّرُ ثلاثَةَ أيّامٍ منذُ عَلِمَ بينَ:
إمساكٍ بلَا أرْشٍ،
وردٍّ معَ صاعِ تمرٍ سليمٍ إنْ حلَبَهَا،
فإنْ عَدِمَ التّمرَ: فقيمتُهُ.
ويُقبَلُ ردُّ اللّبنِ بحالِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(الخامسُ) مِنْ أقسامِ الخِيارِ: (خِيارُ العيبِ) ومَا بمعناهُ، (وهوَ)؛ أيِ العيبُ: (مَا يُنقِصُ قيمَةَ المَبيعِ) عادةً، فمَا عدَّهُ التُّجّارُ فِي عُرفِهِمْ مُنقصًا: أُنيطَ الحكمُ بهِ، ومَا لَا: فلَا،

والعيبُ (كـ:
مرضِهِ) علَى جميعِ حالاتِهِ، فِي جميعِ الحيواناتِ،
(وفَقْدِ عضوٍ)؛ كإصبَعٍ، (و(١٠) سِنٍّ، أوْ زيادتِهِمَا،
وزِنَا الرّقيقِ) إذَا بلَغَ عشرًا مِنْ عبدٍ أوْ أمةٍ، (وسرقتِهِ)، وشُرْبِهِ مُسْكِرًا، (وإِبَاقِهِ، وبولِهِ فِي الفراشِ)، وكونِهِ أعسرَ لَا يعملُ

٧٧١

بيمينِهِ عملَهَا المعتادَ، وعدمِ خِتانِ ذكرٍ كبيرٍ،
وعثرَةِ مركوبٍ، وحَرَنِهِ، ونحوِهِ،
وبَخَرٍ، وحَوَلٍ، وخَرَسٍ، وطَرَشٍ، وكَلَفٍ، وقَرَعٍ،
وحَمْلِ أمةٍ،
وطُولِ مُدَّةِ نقلِ مَا فِي دارٍ مَبيعةٍ عرفًا،
وكونِهَا ينزلُهَا الجندُ،
لَا سقوطِ آياتٍ يسيرةٍ بمصحفٍ ونحوِهِ،
ولَا حمَّى وصداعٍ يسيرَيْنِ،
ولَا ثُيوبةٍ،
أوْ كُفرٍ،
أوْ عدمِ حيضٍ،
ولَا معرفَةِ غناءٍ.

ڭ ڭ ڭ

(فإذَا عَلِمَ المشترِي العيبَ بعدَ) العَقدِ:

(أمسكَهُ بأرْشِهِ) إنْ شاءَ؛ لأنَّ المتبايعَيْنِ تراضيَا علَى أنَّ العِوَضَ فِي مقابَلَةِ المَبيعِ، فكلُّ جزءٍ مِنهُ يُقابِلُهُ جزءٌ مِنَ الثّمنِ، ومعَ العيبِ فاتَ جزءٌ مِنَ المَبيعِ، فلهُ الرُّجوعُ ببدلِهِ، وهوَ الأرْشُ،

٧٧٢

(وهوَ)؛ أيِ: الأرْشُ: (قِسطُ مَا بينَ قيمَةِ الصِّحَّةِ والعيبِ)،
فيُقوَّمُ المَبيعُ صحيحًا ثمَّ مَعيبًا، ويُؤخذُ قِسطُ مَا بينَهُمَا مِنَ الثّمنِ، فإنْ قُوِّمَ صحيحًا بعشرَةٍ، ومَعيبًا بثمانيَةٍ رُجِعَ بخُمْسِ الثّمنِ قليلًا كانَ أوْ كثيرًا.
وإنْ أفضَى أخذُ الأرْشِ إلَى ربًا؛ كشراءِ حُليِّ فضّةٍ بزِنَتِهِ دراهمَ: أمسكَ مجّانًا إنْ شاءَ،
(أوْ ردَّهُ وأخَذَ الثّمنَ) المدفوعَ للبائعِ،
وكذَا: لوْ أُبرئَ المشترِي مِنَ الثّمنِ أوْ وُهِبَ لهُ، ثمَّ فسَخَ البيعَ لعيبٍ أوْ غيرِهِ: رجَعَ بالثّمنِ علَى البائعِ.

وإنْ:

عَلِمَ المشترِي قبلَ العَقدِ بعيبِ المَبيعِ،
أوْ حدَثَ العيبُ بعدَ العَقدِ:
فلَا خِيارَ لهُ،
إلَّا فِي مَكِيلٍ ونحوِهِ تعيَّبَ قبلَ قبضِهِ.

(وإنْ:

تلِفَ المَبيعُ) المَعيبُ،
(أوْ أُعتقَ العبدُ)،
أوْ لمْ يعلمْ عيبَهُ حتَّى صُبِغَ الثّوبُ أوْ نُسِجَ،
أوْ وهَبَ المَبيعَ، أوْ باعَهُ أوْ بعضَهُ:

٧٧٣

(تعيّنَ الأرْشُ)؛ لتعذُّرِ الرّدِّ، وعدمِ وجودِ الرِّضَا بهِ ناقصًا،

وإنْ دلّسَ البائعُ؛ بأنْ عَلِمَ العيبَ وكتَمَهُ عنِ المشترِي؛ فماتَ المَبيعُ أوْ أَبَقَ:

ذهبَ علَى البائعِ؛ لأنَّهُ غرَّهُ،
وردَّ للمشترِي مَا أخَذَ.

(وإنِ اشترَى مَا لمْ يُعلمْ عيبُهُ بدونِ كسرِهِ؛ كجوزِ هندٍ، وبيضِ نعامٍ، فكسَرَهُ فوجدَهُ فاسدًا:

فأمسكَهُ: فلهُ أرْشُهُ،
وإنْ ردَّهُ: ردَّ أرْشَ كسرِهِ ) الَّذِي تبْقَى لهُ معَهُ قيمةٌ، وأخَذَ ثمنَهُ؛ لأنَّ عَقدَ البيعِ يقتضِي السّلامَةَ،
ويتعيّنُ أرْشٌ معَ كسرٍ لَا تبقَى معَهُ قيمةٌ.

(وإنْ كانَ) المَبيعُ (كبيضِ دجاجٍ) فكسَرَهُ فوجَدَهُ فاسدًا:

(رجَعَ بكلِّ الثّمنِ)؛ لأنَّا تبيّنَّا فسادَ العَقدِ مِنْ أصلِهِ؛ لكونِهِ وقَعَ علَى مَا لَا نفْعَ فيهِ،
وليسَ عليهِ ردُّ فاسدِ ذلكَ إلَى بائعِهِ؛ لعدمِ الفائدَةِ فيهِ.

(وخِيارُ عيبٍ مُتَراخٍ)؛ لأنَّهُ لدفعِ ضررٍ متحقّقٍ؛ فلمْ يبطُلْ بالتّأخيرِ،

(مَا لمْ يوجدْ دليلُ الرِّضَا)؛ كـ:
تصرُّفٍ فيهِ: بإجارةٍ، أوْ إعارةٍ، أوْ نحوِهِمَا، عالمًا بعيبِهِ،
واستعمالِهِ لغيرِ تجرِبةٍ.

٧٧٤

(ولَا يفتقرُ) الفسخُ للعيبِ:

(إلَى حكمٍ،
ولَا رضًا،
ولَا حضورِ صاحبِهِ)؛ أيِ: البائعِ؛
كالطّلاقِ.

ولمشترٍ معَ غيرِهِ:

مَعيبًا،
أوْ بشرطِ خِيارٍ:
الفسخُ فِي نصيبِهِ، ولوْ رضِيَ الآخَرُ.

والمَبيعُ بعدَ فسخٍ: أمانَةٌ بِيَدِ مشترٍ.

(وإنِ اختلفَا)؛ أيِ: البائعُ والمشترِي فِي مَعيبٍ: (عندَ مَنْ حدَثَ العيبُ):

معَ الاحتمالِ: (فقولُ مشترٍ معَ يمينِهِ) إنْ لمْ يخرُجْ عنْ يدِهِ؛ لأنَّ الأصلَ عدمُ القبضِ فِي الجزءِ الفائتِ، فكانَ القولُ قولَ مَنْ ينفيهِ،
فيحلِفُ أنَّهُ اشتراهُ وبِهِ العيبُ، أوْ أنَّهُ مَا حدَثَ عندَهُ، ويردُّهُ،
(وإنْ لمْ يحتملْ إلَّا قولَ أحدِهِمَا)؛
كالإصبَعِ الزّائدَةِ،
والجُرحِ الطّرِيِّ الَّذِي لَا يحتملُ أنْ يكونَ قبلَ العَقدِ:
(قُبِلَ) قولُ المشترِي فِي المثالِ الأوّلِ، والبائعِ فِي المثالِ

٧٧٥

الثّانِي (بلَا يمينٍ)؛ لعدمِ الحاجَةِ إليهِ.

ويُقبَلُ:

قولُ بائعٍ أنَّ المَبيعَ المَعيبَ ليسَ المردودَ،
إلَّا فِي خِيارِ شرطٍ: فقولُ مشترٍ،
وقولُ قابضٍ فِي ثابتٍ فِي ذمَّةٍ، مِنْ ثمنٍ وقرضٍ وسَلَمٍ ونحوِهِ، إنْ لمْ يخرُجْ عنْ يدِهِ،
وقولُ مشترٍ فِي عينِ ثمنٍ معيَّنٍ بعَقدٍ.

ومَنِ اشترَى متاعًا فوجدَهُ خيرًا ممَّا اشترَى: فعليهِ ردُّهُ إلَى بائعِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(السّادسُ) مِنْ أقسامِ الخِيارِ: (خِيارٌ فِي البيعِ بتخبيرِ الثّمنِ متَى بانَ) الثّمنُ (أقلَّ أوْ أكثرَ) ممَّا أُخْبِرَ بهِ،

(ويثبُتُ) فِي أنواعِهِ الأربعَةِ:
(فِي التّوليَةِ)، وهيَ: البيعُ برأسِ المالِ.
(و) فِي (الشّركَةِ)، وهيَ: بيعُ بعضِهِ بقِسطِهِ مِنَ الثّمنِ،
و«أشركْتُكَ»: ينصرفُ إلَى نصفِهِ.
(و) فِي (المرابَحَةِ)، وهيَ: بيعُهُ بثمنِهِ وربحٍ معلومٍ،
وإنْ قالَ: علَى أنْ أربحَ فِي كلِّ عشرَةٍ درهمًا: كُرهَ.
(و) فِي (المواضَعَةِ)، وهيَ: بيعُهُ برأسِ مالِهِ وخسرانٍ معلومٍ.

٧٧٦

(ولَا بُدَّ فِي جميعِهَا)؛ أيِ: الصُّوَرِ الأربعَةِ (مِنْ معرفَةِ المشترِي) والبائعِ (رأسَ المالِ)؛ لأنَّ ذلكَ شرطٌ لصحَّةِ البيعِ. فإنْ فاتَ: لمْ يصحَّ.

ومَا ذكَرَهُ مِنْ ثبوتِ الخِيارِ فِي الصُّوَرِ الأربعةِ:

تبِعَ فيهِ المقنعَ، وهوَ روايَةٌ(١١)،
والمذهبُ: أنَّهُ متَى بانَ رأسُ المالِ أقلَّ: حُطَّ الزّائدُ، ويُحَطُّ قِسطُهُ فِي مرابَحةٍ، وينقصُهُ فِي مواضعةٍ، ولَا خِيارَ للمشترِي.

ولَا تُقبَلُ دعوَى بائعٍ غلطًا فِي رأسِ المالِ بلَا بيِّنَةٍ.

(وإنِ:

اشترَى) السِّلعَةَ (بثمنٍ مؤجَّلٍ،
أوِ) اشترَى (ممَّنْ لَا تُقبَلُ شهادتُهُ لهُ)؛ كأبيهِ، وابنِهِ، وزوجتِهِ،
(أوِ) اشترَى شيئًا (بأكثرَ مِنْ ثمنِهِ حيلةً)، أوْ محابَاةً، أوْ لرغبةٍ تخصُّهُ، أوْ موسمٍ فاتَ،
(أوْ باعَ بعضَ الصّفقَةِ بقِسطِهَا مِنَ الثّمنِ) الَّذِي اشتراهَا بهِ،
(ولمْ يبيِّنْ ذلكَ) للمشترِي (فِي تخبيرِهِ بالثّمنِ: فلِمشترٍ الخِيارُ بينَ الإمساكِ والرّدِّ)؛ كالتّدليسِ.
والمذهبُ فيمَا إذَا بانَ الثّمنُ مؤجَّلًا: أنَّهُ يؤجَّلُ علَى المشترِي،

٧٧٧

ولَا خِيارَ؛ لزوالِ الضّررِ. كمَا فِي الإقناعِ، والمنتهَى(١٢).

(ومَا:

يُزادُ فِي ثمنٍ أوْ يُحطُّ مِنهُ)؛ أيْ: مِنَ الثّمنِ (فِي مُدَّةِ خِيارِ) مجلسٍ أوْ شرطٍ،
(أوْ يُؤخذُ أرشًا لعيبٍ، أوْ) لـ(ـجنايَةٍ عليهِ)؛ أيْ: علَى المَبيعِ -ولوْ بعدَ لزومِ البيعِ-:
(يُلحَقُ برأسِ مالِهِ، و) يجبُ أنْ (يُخبَرَ بهِ)؛ كأصلِهِ.
وكذَا: مَا يُزادُ فِي مَبيعٍ، أوْ أجَلٍ، أوْ خِيارٍ، أوْ يُنقَصُ مِنهُ فِي مُدَّةِ خِيارٍ: فيُلحَقُ بعَقدٍ،
(وإنْ كانَ ذلكَ)؛ أيْ: مَا ذُكرَ مِنْ زيادةٍ أوْ حطٍّ (بعدَ لزومِ البيعِ) بفواتِ الخِيارَيْنِ: (لمْ يُلحَقْ بهِ)؛ أيْ: بالعَقدِ، فلَا يلزمُ أنْ يُخبَرَ بهِ(١٣)،
لَا إنْ جنَى المَبيعُ ففداهُ المشترِي؛ لأنَّهُ لمْ يَزِدْ بهِ المَبيعُ ذاتًا ولَا قيمةً.

(وإنْ أَخبَرَ بالحالِ)؛ بأنْ يقولَ: اشتريتُهُ بكذَا، وزدتُهُ أوْ نقصتُهُ كذَا، ونحوَهُ: (فحَسَنٌ)؛ لأنَّهُ أبلغُ فِي الصِّدقِ.

٧٧٨

ولَا يلزمُ الإخبارُ بـ:

أخذِ نماءٍ،
واستخدامٍ،
ووطءٍ -إنْ لمْ ينقصْهُ-.

وإنِ اشترَى شيئًا بعشرَةٍ -مَثَلًا-، وعمِلَ فيهِ صنعةً، أوْ دفَعَ أجرَةَ كَيلِهِ أوْ مخزنِهِ: أَخبَرَ بالحالِ،

ولَا يجوزُ أنْ يجمعَ ذلكَ ويقولَ: تحصّلَ عليَّ بكذَا.

ومَــا بـاعَـــهُ اثنانِ مرابَحـةً(١٤) فثمنُهُ بحسَبِ مِلْكَيْهِمَـا، لَا علَــى رأسِ مالَيْهِمَا.

ڭ ڭ ڭ

(السّابعُ) مِنْ أقسامِ الخِيارِ: (خِيارٌ) يثبُتُ (لاختلافِ المتبايعَيْنِ) فِي الجملَةِ.

(فإذَا اختلفَا) همَا، أوْ ورثتُهُمَا، أوْ أحدُهُمَا وورثَةُ الآخَرِ (فِي قدرِ الثّمنِ)؛ بأنْ قالَ بائعٌ: بِعتُكَهُ بمِائَةٍ، وقالَ مشترٍ: بثمانِينَ، ولَا بيِّنَةَ لهمَا، أوْ تعارضَتْ بيّنتاهُمَا: (تحالفَا) -ولوْ كانتِ السِّلعَةُ تالفةً-،

(فيحلِفُ بائعٌ أوّلًا: مَا بعتُهُ بكذَا، وإنَّمَا بعتُهُ بكذَا،
ثمَّ يحلِفُ المشترِي: مَا اشتريتُهُ بكذَا، وإنَّمَا اشتريتُهُ بكذَا)،

٧٧٩

وإنَّمَا بُدئَ بالنّفْيِ؛ لأنَّهُ الأصلُ فِي اليمينِ،

(ولكلٍّ) مِنَ المتبايعَيْنِ بعدَ التّحالفِ: (الفسخُ إذَا لمْ يَرْضَ أحدُهُمَا بقولِ الآخَرِ)، وكذَا: إجارةٌ،

وإنْ رضِيَ أحدُهُمَا بقولِ الآخَرِ،
أوْ حلَفَ أحدُهُمَا ونكَلَ الآخَرُ:
أُقرَّ العَقدُ.

(فإنْ كانتِ السِّلعَةُ) الَّتِي فُسِخَ البيعُ فِيهَا بعدَ التّحالفِ (تالفةً: رجَعَا إلَى قيمَةِ مثلِهَا)،

ويُقبَلُ قولُ المشترِي:
فِيهَا؛ لأنَّهُ غارمٌ،
وفِي قدرِ المَبيعِ.
(فإنِ اختلفَا فِي صفتِهَا)؛ أيْ: صفَةِ السِّلعَةِ التّالفَةِ؛ بأنْ قالَ البائعُ: كانَ العبدُ كاتبًا، وأنكرَهُ المشترِي: (فقولُ مشترٍ)؛ لأنَّهُ غارمٌ.

وإذَا تحالفَا فِي الإجارَةِ وفُسخَتْ:

بعدَ فراغِ المُدَّةِ: فأجرَةُ المِثلِ،
وفِي أثنائِهَا: بالقِسطِ.

(وإذَا فُسِخَ العَقدُ) بعدَ التّحالفِ: (انفسخَ ظاهرًا وباطنًا) فِي حقِّ كلٍّ مِنْهُمَا؛ كالرّدِّ بالعيبِ.

٧٨٠

(وإنِ:

اختلفَا فِي أجَلٍ)؛ بأنْ يقولَ المشترِي: اشتريتُهُ بكذَا مؤجَّلًا، وأنكرَهُ البائعُ،
(أوِ) اختلفَا فِي (شرطٍ) صحيحٍ أوْ فاسدٍ؛ كرهنٍ، أوْ ضمينٍ، أوْ قدرِهِمَا:
(فقولُ مَنْ ينفيهِ) بيمينِهِ؛ لأنَّ الأصلَ عدمُهُ.

(وإنِ اختلفَا:

فِي عينِ المَبيعِ)؛ كبعتَنِي هذَا العبدَ، قالَ: بلْ هذهِ الجاريَةَ:
(تحالفَا، وبطَلَ)؛ أيْ: فُسخَ (البيعُ)؛ كمَا لوِ اختلفَا فِي الثّمنِ،
وعنْهُ: القولُ قولُ بائعٍ بيمينِهِ؛ لأنَّهُ كالغارمِ، وهيَ المذهبُ، وجزَمَ بِهَا فِي الإقناعِ، والمنتهَى(١٥)، وغيرِهِمَا.
وكذَا: لوِ اختلفَا فِي قدرِ المَبيعِ.

وإنْ سمَّيَا نقدًا واختلفَا فِي صفتِهِ، أُخذَ:

نقدُ البلدِ،
ثمَّ غالبُهُ رواجًا،
ثمَّ الوسَطُ إنِ استوَتْ.

(وإنْ أبَى كلٌّ مِنْهُمَا تسليمَ مَا بِيَدِهِ) مِنَ المَبيعِ والثّمنِ (حتَّى يقبضَ

٧٨١

العِوَضَ)؛ بأنْ قالَ البائعُ: لَا أُسلِّمُ المَبيعَ حتَّى أقبضَ الثّمنَ، وقالَ المشترِي: لَا أسلِّمُ الثّمنَ حتَّى أتسلّمَ المَبيعَ:

(والثّمنُ عينٌ)؛ أيْ معيَّنٌ: (نُصبَ عدلٌ)؛ أيْ: نصَبَهُ الحاكمُ، (يقبضُ مِنْهُمَا) المَبيعَ والثّمنَ، (ويُسلِّمُ المَبيعَ) للمشترِي، (ثمَّ الثّمنَ) للبائعِ؛ لجَرَيانِ عادَةِ النّاسِ بذلكَ.
(وإنْ كانَ) الثّمنُ (دَينًا حالًّا: أُجبرَ بائعٌ) علَى تسليمِ المَبيعِ؛ لتعلُّقِ حقِّ المشترِي بعينِهِ، (ثمَّ) أُجبرَ (مشترٍ إنْ كانَ الثّمنُ فِي المجلسِ)؛ لوجوبِ دفعِهِ عليهِ فورًا؛ لتمكّنِهِ مِنهُ.
(وإنْ كانَ) دَينًا (غائبًا فِي البلدِ)، أوْ فيمَا دونَ مسافَةِ القصرِ: (حُجرَ عليهِ)؛ أيْ: علَى المشترِي (فِي المَبيعِ وبقيَّةِ مالِهِ حتَّى يُحْضِرَهُ)؛ خوفًا مِنْ أنْ يتصرّفَ فِي مالِهِ تصرُّفًا يضرُّ بالبائعِ،
(وإنْ كانَ):
المالُ (غائبًا بعيدًا) مسافَةَ القصرِ، أوْ غيّبَهُ بمسافَةِ(١٦) القصرِ (عنْهَا)؛ أيْ: عنِ البلدِ،
(والمشترِي(١٧) مُعْسِرٌ)؛ يعني: أوْ ظهَرَ أنَّ المشترِيَ مُعْسِرٌ:
(فلِبائعٍ الفسخُ)؛ لتعذُّرِ الثّمنِ عليهِ؛ كمَا لوْ كانَ المشترِي مفلسًا.

٧٨٢

وكذَا: مُؤْجِرٌ بنقدٍ حالٍّ.

(ويثبُتُ الخِيارُ للخُلْفِ فِي الصِّفَةِ) إذَا باعَهُ شيئًا موصوفًا، (ولتغيُّرِ مَا تقدّمَتْ رؤيتُهُ) العَقدَ.

وبذلكَ تمّتْ أقسامُ الخِيارِ ثمانيةً.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٢/١١٩)، والبخاري (٢١١٢)، ومسلم (١٥٣١).

(٢) أخرجه أبو داود (٣٥٩٤) من حديث أبي هريرة ڔ .

صححه الحاكم (٢/٤٩)، وعلَّقه البخاري في صحيحه (٣/٩٢) كتاب الإجارة: باب أجر السمسرة، وقال شيخ الإسلام في القواعد النورانية (ص٢٧٣) بعد ذكر طرقه: (وهذه الأسانيد وإن كان الواحد منها ضعيفًا فاجتماعها من طرق يشد بعضها بعضًا).

(٣) في (س): «اثنتين»، وقال في هامشها: في سنة اثنين، هكذا في أصلها المحرر على المؤلف.

(٤) أخرجه أحمد (٢/٩)، والبخاري (٢٣٧٩)، ومسلم (١٥٤٣) من حديث ابن عمر ژ .

(٥) أخرجه أحمد (٦/٤٩)، وأبو داود (٣٥٠٨)، والترمذي (١٢٨٥)، وابن ماجه (٢٢٤٣)، والنسائي (٧/٢٥٤) من حديث عائشة ږ .

قال أحمد: (ما أرى لهذا الحديث أصلًا)، (انظر: العلل المتناهية ٢/١٠٧)، وضعفه البخاري (انظر: العلل الكبير ٣٣٨، والتاريخ الكبير ١/٢٤٣)، وقال أبو حاتم الرازي: (ليس هذا إسناد تقوم بمثله الحجة، غير أني أقول به؛ لأنه أصلح من آراء الرجال)، (انظر: الجرح والتعديل ٨/٣٤٧).

وصححه الترمذي، وابن حبان (٤٩٢٨)، والحاكم (٢/١٥)، وابن القطان في بيان الوهم والإيهام (٥/٢١١ - ٢١٢)، وحسَّنه البغوي في شرح السنة (٨/١٦٣).

(٦) في (ب، ض، ع، ل، م): «المبيع».

(٧) أخرجه أحمد (٢/٤٨٧ - ٤٨٨)، ومسلم (١٥١٩) من حديث أبي هريرة ڔ .

(٨) في (ب، ع، ل): الواو من الشرح.

(٩) أخرجه أحمد (٢/٢٤٢)، والبخاري (٢١٤٨)، ومسلم (١٥١٥).

(١٠) في (د، ز، ع، م): «أو».

(١١) انظر: المقنع (١١/٤٣٣)، مسائل الكوسج (٦/٢٩٣١).

(١٢) انظر: الإقناع (٢/٢٢٦)، المنتهى (٢/٣٢٥).

(١٣) في (ز): «يخبر به، ويخبر بأرش العيب وبجناية عليه مطلقًا؛ لأنه بدل جزء من المبيع»، وفي (د، ض، ع): جعلها حاشية وأشار إلى أنها نسخة، وفي (م): يخبر به ويخبره بأرش العيب والجناية عليه مطلقًا. وفي (ل): فلا يلزم أن يخبر به المبيع ذاتًا ولا قيمة.

(١٤) في (ز): «بمرابحة».

(١٥) انظر: الإقناع: (٢/٢٣٣)، المنتهى (٢/٣٣٢).

(١٦) في (ب، ز، ض، ع): «مسافة».

(١٧) في (س): «أو المشتري»، وألف «أو» من الشرح، وفي (ض): «والمشتري».

٧٨٩

(بابُ الرِّبَا والصّرفِ)

الرِّبَا مقصورٌ، وهوَ لغةً: الزِّيادَةُ؛ لقولِهِ تعالَى: {فَإِذَآ أَنزَلۡنَا عَلَيۡهَا ٱلۡمَآءَ ٱهۡتَزَّتۡ وَرَبَتۡ} [الحج:٥]؛ أيْ: علَتْ.

وشرعًا: زيادةٌ فِي شيءٍ مخصوصٍ.

والإجماعُ علَى تحريمِهِ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَحَرَّمَ ٱلرِّبَوٰاْ} [البقرة:٢٧٥].

والصّرفُ: بيعُ نقدٍ بنقدٍ،

قِيلَ: سُمِّيَ بهِ لصَرِيفِهِمَا، وهوَ: تصويتُهُمَا فِي الميزانِ،
وقِيلَ: لانصرافِهِمَا عنْ مقتضَى البِياعاتِ، مِنْ عدمِ جوازِ التّفرّقِ قبلَ القبضِ، ونحوِهِ.

والرِّبَا نوعانِ:

رِبَا فضلٍ،
ورِبَا نسيئَةٍ.

فـ(ـيحرُمُ رِبَا الفضلِ فِي):

كلِّ (مَكِيلٍ) بِيعَ بجنسِهِ،
مطعومًا كانَ؛ كالبُرِّ،
أوْ غيرَهُ؛ كالأُشنانِ،
(و) فِي كلِّ (موزونٍ بِيعَ بجنسِهِ)،

٧٩٠

مطعومًا كانَ؛ كالسُّكّرِ،
أوْ لَا؛ كالكَتّانِ؛
لحديثِ عُبادَةَ بنِ الصّامتِ ڔ مرفوعًا: «الذّهبُ بالذّهبِ، والفضَّةُ بالفضَّةِ، والبرُّ بالبُرِّ، والشّعيرُ بالشّعيرِ، والتّمرُ بالتّمرِ، والمِلحُ بالمِلحِ، مِثْلًا بمثلٍ، يدًا بِيَدٍ»، رواهُ أحمدُ، ومسلمٌ(١).

ولَا رِبَا فِي:

ماءٍ،
ولَا فيمَا لَا يُوزَنُ عُرفًا لصناعتِهِ؛ كفلوسٍ غيرِ ذهبٍ وفضَّةٍ،
ولَا فِي مطعومٍ لَا يُكالُ ولَا يُوزَنُ؛ كبَيضٍ، وجوزٍ.

(ويجبُ فيهِ)؛ أيْ: يُشترَطُ فِي بيعِ مَكِيلٍ أوْ موزونٍ بجنسِهِ معَ التّماثلِ:

(الحلولُ،
والقبضُ)، مِنَ الجانبَيْنِ بالمجلسِ؛ لقولِهِ چ فيمَا سبَقَ: «يدًا بِيَدٍ».

(ولَا يُباعُ:

مَكِيلٌ بجنسِهِ إلَّا كَيلًا)، فلَا يُباعُ بجنسِهِ وزنًا، ولوْ تمرةً بتمرةٍ.
(ولَا) يُباعُ (موزونٌ بجنسِهِ إلَّا وزنًا)، فلَا يصحُّ كَيلًا؛

٧٩١

لقولِهِ چ : «الذّهبُ بالذّهبِ وزنًا بوزنٍ، والفضَّةُ بالفضَّةِ وزنًا بوزنٍ، والبُرُّ بالبُرِّ كَيلًا بكَيلٍ، والشّعيرُ بالشّعيرِ كَيلًا بكَيلٍ»، رواهُ الأثرمُ مِنْ حديثِ عُبادَةَ(٢)،
ولأنَّ مَا خُولفَ معيارُهُ الشّرعِيُّ لَا يتحقّقُ فيهِ التّماثلُ، والجهلُ بهِ كالعلمِ بالتّفاضلِ.
ولوْ كِيلَ المَكِيلُ أوْ وُزِنَ الموزونُ فكانَا سواءً: صحَّ.
(ولَا) يُباعُ (بعضُهُ)؛ أيْ: بعضُ المَكِيلِ أوِ الموزونِ (ببعضٍ) مِنْ جنسِهِ (جزافًا)؛ لمَا تقدَّمَ،
مَا لمْ يَعلمَا تَساوِيَهُمَا فِي المعيارِ الشّرعِيِّ،
فلوْ باعَهُ صُبرةً بأخرَى وعَلِمَا كَيْلَهُمَا وتَساوِيَهُمَا، أوْ تبايعاهُمَا مِثلًا بمِثلٍ وكِيلَتَا فكانتَا سواءً: صحَّ،
وكذَا: زُبْرةُ حديدٍ بأخرَى مِنْ جنسِهَا.

(فإنِ اختلفَ الجنسُ)؛ كبُرٍّ بشعيرٍ، وحديدٍ بنحاسٍ: (جازَتِ الثّلاثَةُ)؛ أيِ:

الكَيلُ،
والوزنُ،

٧٩٢

والجُزَافُ؛
لقولِهِ چ : «إذَا اختلفَتْ هذهِ الأشياءُ فبِيعُوا كيفَ شئْتُمْ إذَا كانَ يدًا بِيَدٍ»، رواهُ مسلمٌ، وأبُو داودَ(٣).

(والجنسُ: مَا لهُ اسمٌ خاصٌّ يشملُ أنواعًا)؛ فالجنسُ: هوَ الشّاملُ لأشياءَ مختلِفةٍ بأنواعِهَا.

والنّوعُ: هوَ الشّاملُ لأشياءَ مختلِفةٍ بأشخاصِهَا.

وقدْ يكونُ النّوعُ جنسًا، وبالعكسِ.

والمرادُ هنَا: الجنسُ الأخصُّ، والنّوعُ الأخصُّ.

فكلُّ نوعَيْنِ اجتمعَا فِي اسمٍ خاصٍّ: فهوَ جنسٌ، وقدْ مثّلَهُ بقولِهِ:

(كبُرٍّ ونحوِهِ)، مِنْ شعيرٍ، وتمرٍ، ومِلحٍ.

(وفروعُ الأجناسِ؛ كالأدقَّةِ، والأخبازِ، والأدهانِ): أجناسٌ؛ لأنَّ الفرعَ يتبعُ الأصلَ، فلمَّا كانتْ أصولُ هذهِ أجناسًا وجَبَ أنْ تكونَ هذهِ أجناسًا،

فدقيقُ الحِنْطَةِ: جنسٌ،
ودقيقُ الذُّرَةِ: جنسٌ،
وكذَا: البواقِي،

(واللّحمُ: أجناسٌ باختلافِ أصولِهِ)؛ لأنَّهُ فرعُ أصولٍ هيَ أجناسٌ؛ فكانَ أجناسًا؛ كالأخبازِ.

والضّأنُ والمعْزُ: جنسٌ واحدٌ،

٧٩٣

ولحمُ البقرِ والجَوامِيسِ: جنسٌ،
ولحمُ الإبِلِ: جنسٌ،
وهكذَا.

(وكذَا: اللّبنُ): أجناسٌ باختلافِ أصولِهِ؛ لمَا تقدَّمَ.

(واللّحمُ، والشّحمُ، والكبدُ)، والقلبُ، والأَلْيَةُ، والطِّحالُ، والرِّئَةُ، والكارعُ(٤):

(أجناسٌ)؛ لأنَّهَا مختلفةٌ فِي الاسمِ والخِلقَةِ؛ فيجوزُ بيعُ جنسٍ مِنْهَا بآخَرَ متفاضلًا.

(ولَا يصحُّ: بيعُ لحمٍ بحيوانٍ مِنْ جنسِهِ)؛ لمَا روَى مالكٌ عنْ زيدِ بنِ أسلمَ عنْ سعيدِ بنِ المسيِّبِ أنَّ النَّبِيَّ چ : «نهَى عنْ بيعِ اللّحمِ بالحيوانِ»(٥)،

(ويصحُّ): بيعُ اللّحمِ (بـ)ـحيوانٍ مِـنْ (غيرِ جنسِهِ)؛ كلحمِ ضَــأْنٍ ببقرةٍ؛ لأنَّـهُ ليسَ أصلَهُ ولَا جنسَهُ، فجازَ؛ كمَا لوْ أُبيعَ بغيـرِ مأكولٍ.

٧٩٤

(ولَا يجوزُ:

بيعُ حَبٍّ) -كبُرٍّ- (بدقيقِهِ ولَا سَويقِهِ)؛ لتعذُّرِ التّساوِي؛ لأنَّ أجزاءَ الحَبِّ تنتشرُ بالطّحنِ، والنّارُ قدْ أخذَتْ مِنَ السّويقِ.
وإنْ أُبيعَ الحَبُّ بدقيقٍ أوْ سويقٍ مِنْ غيرِ جنسِهِ: صحَّ؛ لعدمِ اعتبارِ التّساوِي إذًا.
(و) لَا بيعُ (نِيئِهِ بمطبوخِهِ)؛ كالحِنطَةِ بالهريسَةِ، أوِ الخُبزِ، أوِ النَّشَا(٦)؛ لأنَّ النّارَ تَعقِدُ أجزاءَ المطبوخِ فلَا يحصُلُ التّساوِي.
(و) لَا بيعُ (أصلِهِ بعصيرِهِ)؛ كزيتونٍ بزيتٍ، وسِمسِمٍ بشَيْرَجٍ، وعِنَبٍ بعصيرِهِ.
(و) لَا بيعُ (خالصِهِ بمَشُوبِهِ)؛ كحِنطةٍ فِيهَا شعيرٌ بخالصةٍ، ولبنٍ مَشُوبٍ بخالصٍ؛ لانتفاءِ التّساوِي المُشترَطِ،
إلَّا أنْ يكونَ الخَلْطُ يسيرًا،
وكذَا: بيعُ اللّبنِ بالكَشْكِ.
ولَا بيعُ: الهريسَةِ، والحريرَةِ، والفَالُوذَجِ، والسّنْبُوسَكِ،
بعضُهُ ببعضٍ،
ولَا بيعُ نوعٍ مِنْهَا بنوعٍ آخَرَ.
(و) لَا بيعُ (رَطْبِهِ بِيَابِسِهِ)؛ كبيعِ الرُّطَبِ بالتّمرِ، والعِنَبِ بالزّبيبِ؛ لمَا روَى مالكٌ وأبُو داودَ عنْ سعدِ بنِ أبِي وقّاصٍ ڔ أنَّ النَّبِيَّ چ : سُئِلَ عنْ بيعِ الرُّطَبِ بالتّمرِ، قالَ: «أَيَنْقُصُ الرُّطَبُ إذَا

٧٩٥

يَبِسَ؟»، قالُوا: نعمْ، فنهَى عنْ ذلكَ(٧).

(ويجوزُ بيعُ:

دقيقِهِ)؛ أيْ: دقيقِ الرِّبوِيِّ (بدقيقِهِ إذَا استوَيَا فِي النُّعومَةِ)؛ لأنَّهُمَا تساوَيَا حالَ العَقدِ علَى وجهٍ لَا ينفردُ أحدُهُمَا بالنُّقصانِ،
(و) يجوزُ بيعُ (مطبوخِهِ بمطبوخِهِ)؛ كسَمْنٍ بقريٍّ بسَمْنٍ بقريٍّ مِثْلًا بمِثْلٍ.
(و) يجوزُ بيعُ (خُبزِهِ بخُبزِهِ إذَا استوَيَا فِي النَّشافِ)، فإنْ كانَ أحدُهُمَا أكثرَ رطوبةً مِنَ الآخَرِ: لمْ يحصُلِ التّساوِي المُشتَرطُ.
ويُعتبرُ التّماثلُ فِي الخُبزِ بالوزنِ؛ كالنَّشَا؛ لأنَّهُ يُقدَّرُ بهِ عادةً، ولَا يمكنُ كَيْلُهُ،
لكنْ إنْ يَبِسَ ودُقَّ وصارَ فتيتًا: بِيعَ بمِثلِهِ كَيلًا،
(و) يُباعُ (عصيرُهُ بعصيرِهِ)؛ كماءِ عِنَبٍ بماءِ عِنَبٍ،
(ورَطْبُهُ برَطْبِهِ)؛ كالرُّطَبِ والعِنَبِ بمِثلِهِ؛
لتَساوِيهِمَا.

ولَا يصحُّ: بيعُ المُحاقَلَةِ، وهيَ: بيعُ الحَبِّ المشتدِّ فِي سُنْبُلِهِ بجنسِهِ،

ويصحُّ: بغيرِ جنسِهِ.

٧٩٦

ولَا بيعُ المُزابَنَةِ، وهيَ: بيــعُ الرُّطَبِ علَــى النّخـلِ بالتّمـرِ؛ إلَّا فِي العرايَا: بأنْ:

يبيعَهُ خَرْصًا بمِثلِ مَا يؤولُ إليهِ إذَا جفَّ كَيلًا،
فيمَا دونَ خمسَةِ أوسُقٍ،
لمحتاجٍ لرُطَبٍ،
ولَا ثَمَنَ معَهُ،
بشرطِ الحلولِ والتّقابضِ قبلَ التّفرّقِ،
ففِي نخلٍ بتخليَتِهِ،
وفِي تمرٍ بكَيلٍ،
ولَا تصحُّ فِي بقيَّةِ الثِّمارِ.

(ولَا يُباعُ رِبَويٌّ بجنسِهِ ومعَهُ)؛ أيْ: معَ أحدِ العِوَضَيْنِ (أوْ معَهُمَا مِنْ غيرِ جنسِهِ)،

كمُدِّ عجوةٍ ودرهمٍ: بدرهمَيْنِ، أوْ بمُدَّيْ عجوةٍ، أوْ بمُدٍّ ودرهمٍ؛
لمَا روَى أبُو داودَ عنْ فَضَالَةَ بنِ عُبيدٍ ڔ قالَ: أُتِيَ النَّبِيُّ چ بقلادةٍ فِيهَا ذهبٌ وخرَزٌ ابتاعَهَا رجلٌ بتسعَةِ دنانيرَ أوْ سبعَةِ دنانيرَ، فقالَ النَّبِيُّ چ : «لَا، حتَّى تُميِّزَ بينَهُمَا»، قالَ: فردَّهُ حتَّى ميّزَ بينَهُمَا(٨).

٧٩٧

فإنْ كانَ مَا معَ الرِّبوِيِّ يسيرًا لَا يُقصدُ؛ كخُبزٍ فيهِ مِلحٌ بمِثلِهِ: فوجودُهُ كعدمِهِ.

(ولَا) يُباعُ (تمرٌ بلَا نوًى بمَا)؛ أيْ: بتمرٍ (فيهِ نوًى)؛ لاشتمالِ أحدِهِمَا علَى مَا ليسَ مِنْ جنسِهِ،

وكذَا: لوْ نَزعَ النّوَى ثمَّ باعَ التّمرَ والنّوَى بتمرٍ ونوًى.

(ويُباعُ:

النّوَى بتمرٍ فيهِ نوًى،
و) يُباعُ (لبنٌ،
و) يُباعُ (صوفٌ،
بشاةٍ ذاتِ لبنٍ وصوفٍ)؛
لأنَّ النّوَى فِي التّمرِ، واللّبنَ والصُّوفَ فِي الشَّاةِ: غيرُ مقصودٍ؛
كدارٍ مموَّهٍ سقفُهَا بذهبٍ: بذهبٍ،
وكذَا: درهمٌ فيهِ نحاسٌ:
بمِثلِهِ،
أوْ بنحاسٍ،
ونخلةٌ عَلَيْهَا تمرٌ:
بمِثلِهَا،
أوْ بتمرٍ.

٧٩٨

ويصحُّ بيعُ نوعَيْ جنسٍ بـ:

ـنوعَيْهِ،
أوْ نوعِهِ؛
كحِنطةٍ حمراءَ وسوداءَ ببيضاءَ، وتمرٍ مَعْقِلِيٍّ وبَرْنيٍّ بإبراهيميٍّ وصَيْحَانِيٍّ.

(ومَرَدُّ)؛ أيْ: مَرجِعُ (الكَيلِ: لعُرفِ المدينَةِ) علَى عهدِهِ چ ،

(و) مَرجِعُ (الوزنِ: لعُرفِ مكَّةَ زمنَ النَّبِيِّ چ )؛

لمَا روَى عبدُ الملكِ بنُ عُميرٍ عنِ النَّبِيِّ چ : «المِكيالُ مِكيالُ المدينَةِ، والمِيزانُ مِيزانُ مكَّةَ»(٩).

(ومَا لَا عُرْفَ لهُ هناكَ)؛ أيْ: بالمدينَةِ ومكَّةَ: (اعتُبرَ عُرفُهُ فِي موضعِهِ)؛ لأنَّ مَا لَا عُرفَ لهُ فِي الشّرعِ يُرجَعُ فيهِ إلَى العُرفِ؛ كالقبضِ، والحِرزِ،

فإنِ اختلفَتِ البلادُ: اعتُبرَ الغالبُ،
فإنْ لمْ يكنْ: رُدَّ إلَى أقربِ مَا يُشْبِهُهُ بالحجازِ.

وكلُّ مائعٍ مَكِيلٌ.

ويجوزُ التّعاملُ بكَيلٍ لمْ يُعهَدْ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٥/٣٢٠)، ومسلم (١٥٨٧).

(٢) أخرجه الطحاوي في معاني الآثار (٤/٦٦)، والبيهقي (٥/٢٩١).

صححه ابن الملقن في البدر المنير (٦/٤٧٠)، وابن حجر في التلخيص الحبير (٤/١٧٣٩) وقال: (وأصله عند النسائي (٧/٢٧٦ - ٢٧٧) بزيادة فيه).

(٣) أخرجه مسلم (١٥٨٧)، وأبو داود (٣٣٥٠)، وتقدم قريبًا (ص٧٨٣).

(٤) في (س، ض): «والأكارع».

(٥) أخرجه مالك (١٩١٢)، وعبد الرزاق (٨/٢٦)، وأبو داود في المراسيل (١٧٨)، والبيهقي (٥/٢٩٦).

وأورد البيهقي له شاهدًا من حيث الحسن عن سمرة ڔ : (أن النبي چ نهى أن تباع الشاة باللحم)، وقال: (هذا إسناد صحيح، ومن أثبت سماع الحسن البصري من سمرة بن جندب عدَّه موصولًا، ومن لم يثبته فهو مرسل جيِّد، انضم إلى مرسل سعيد بن المسيب والقاسم بن أبي بزَّة وقول أبي بكر الصديق ڔ ).

(٦) في (ل): «الخبز بالنشا»، وفي (م): «الخبز والنشا»، والمثبت من بقية النسخ المعتمدة لدينا وغيرها من النسخ المساندة، وهو الصواب؛ قال الموفق في المغني (٦/٨١): (فصل: في الحنطة وفروعها، وفروعُها نوعان ... والثاني: ما فيه غيره، كالخبز، والهريسة، والفالوذج، والنشاء، وأشباهها، ولا يجوز بيع الحنطة بشيء من فروعها)، فجعل النشا من فروع الحنطة، وقال ابن أبي عمر في الشرح الكبير (١٢/٤٦): (فأما الخبز والهريسة والفالوذج والنشاء وأشباهها فلا يجوز بيعه بالحنطة)، وعلى ذلك: فمعنى عبارة المؤلف أنه لا يجوز بيع الحنطة بالهريسة ولا بالخبز ولا بالنشا؛ فغير المطبوخ هو «الحنطة»، والمطبوخ هو«الهريسة والخبز والنشا».

(٧) أخرجه مالك (١٨٢٦)، وأحمد (١/١٧٥)، وأبو داود (٣٣٥٩)، والترمذي (١٢٢٥)، وابن ماجه (٢٢٦٤)، والنسائي (٧/٢٦٨ - ٢٦٩).

قال ابن عبد الهادي في المحرر (٨٩٣): (وصححه ابن المديني والترمذي والحاكم).

(٨) أخرجه أبو داود (٣٣٥١)، وأخرجه بنحوه أحمد (٦/٢١)، ومسلم (١٥٩١).

(٩) أخرجه أبو داود (٣٣٤٠)، والنسائي (٧/٢٨٤) من حديث ابن عمر ژ .

قال ابن حجر في التلخيص الحبير (٣/١٣٦١): (صححه ابن حبان والدارقطني والنووي وأبو الفتح القشيري).

٨٤١

(بابُ الرّهنِ)

هوَ لغةً: الثُّبوتُ والدّوامُ، يُقالُ: ماءٌ راهنٌ؛ أيْ: راكدٌ، ونعمةٌ راهنَةٌ؛ أيْ: دائمةٌ.

وشرعًا: توثقَةُ دَينٍ بعينٍ يمكنُ استيفاؤُهُ مِنْهَا أوْ مِنْ ثمنِهَا.

وهوَ جائزٌ بالإجماعِ.

ولَا يصحُّ بدونِ:

إيجابٍ وقَبولٍ،
أوْ مَا يَدُلُّ عَلَيْهِمَا.

ويُعتبَرُ:

معرفَةُ:
قدرِهِ،
وجنسِهِ،
وصفتِهِ،
وكونِ راهنٍ: جائزَ التّصرُّفِ،
مالكًا للمرهونِ، أوْ مأذونًا لهُ فيهِ.

و(يصحُّ) الرّهنُ (فِي كلِّ عينٍ يجوزُ بيعُهَا)؛ لأنَّ القصدَ مِنهُ الاستيثاقُ

٨٤٢

بالدَّينِ؛ ليُتوصّلَ إلَى استيفائِهِ مِنْ ثمنِ الرّهنِ عندَ تعذُّرِهِ مِنَ الرّاهنِ، وهذَا متحقِّقٌ فِي كلِّ عينٍ يجوزُ بيعُهَا،

(حتَّى المُكاتبِ)؛ لأنَّهُ يجوزُ بيعُهُ،
ويُمكَّنُ مِنَ الكسبِ،
ومَا يؤدّيهِ مِنَ النُّجومِ رهنٌ معَهُ،
وإنْ عجَزَ: ثبَتَ الرّهنُ فيهِ وفِي كسبِهِ،
وإنْ عَتَقَ: بقِيَ مَا أدّاهُ رهنًا(١)،
ولَا يصحُّ شرطُ منعِهِ مِنَ التّصرُّفِ.
والمعلَّقُ عِتقُهُ بصفةٍ: إنْ كانتْ توجَدُ قبلَ حلولِ الدَّينِ: لمْ يصحَّ رهنُهُ، وإلَّا: صحَّ.

ويصحُّ الرّهنُ:

(معَ الحقِّ)؛ بأنْ يقولَ: بعتُكَ هذَا بعشرةٍ إلَى شهرٍ تَرْهَنُنِي بِهَا عبدَكَ هذَا، فيقولُ: اشتريْتُ منكَ ورَهَنْتُهُ؛ لأنَّ الحاجَةَ داعيةٌ لجوازِهِ إذًا،
(و) يصحُّ (بعدَهُ)؛ أيْ: بعدَ الحقِّ بالإجماعِ،
ولَا يجوزُ قبلَهُ؛
لأنَّهُ وثيقةٌ بحقٍّ، فلمْ يَجُزْ قبلَ ثبوتِهِ،

٨٤٣

ولأنَّهُ تابعٌ للحقِّ، فلَا يسبقُهُ.

ويُعتبَرُ أنْ يكونَ:

(بدَينٍ ثابتٍ)،
أوْ مآلُهُ إليهِ،
حتَّى علَى: عينٍ مضمونةٍ؛ كعاريَّةٍ،
ومقبوضٍ بعَقدٍ فاسدٍ،
ونفعِ إجارةٍ فِي ذمَّةٍ،
لَا علَى دَينِ كتابةٍ،
أوْ ديةٍ علَى عاقلةٍ قبلَ الحولِ(٢)،
ولَا بعُهدَةِ مَبيعٍ،
وثمنٍ وأجرةٍ معيَّنَيْنِ،
ونفعِ نحوِ دارٍ معيَّنَةٍ.

(ويلزمُ) الرّهنُ بالقبضِ (فِي حقِّ الرّاهنِ فقطْ)؛ لأنَّ الحظَّ فيهِ لغيرِهِ، فلزمَ مِنْ جهتِهِ؛ كالضّمانِ فِي حقِّ الضّامنِ.

(ويصحُّ: رهنُ المشاعِ)؛ لأنَّهُ يجوزُ بيعُهُ فِي مَحِلِّ الحقِّ،

ثمَّ إنْ رضِيَ الشّريكُ والمُرْتَهِنُ بكونِهِ فِي يدِ:
أحدِهِمَا،

٨٤٤

أوْ غيرِهِمَا:
جازَ.
وإنِ اختلفَا: جعَلَهُ حاكمٌ بيدِ أمينٍ،
أمانةً،
أوْ بأجرةٍ.

(ويجوزُ: رهنُ المَبيعِ) قبلَ قبضِهِ (غيرِ:

المَكِيلِ،
والموزونِ)،
والمذروعِ،
والمعدودِ،
(علَى ثمنِهِ وغيرِهِ)، عندَ بائعِهِ وغيرِهِ؛ لأنَّهُ يصحُّ بيعُهُ، بخلافِ المَكِيلِ ونحوِهِ؛ لأنَّهُ لَا يصحُّ بيعُهُ قبلَ قبضِهِ، فكذلكَ رهنُهُ.

(ومَا لَا يجوزُ بيعُهُ)؛ كالوقفِ وأمِّ الولدِ: (لَا يصحُّ رهنُهُ)؛ لعدمِ حصولِ مقصودِ الرّهنِ مِنهُ

(إلَّا الثّمرَةَ والزّرعَ الأخضرَ قبلَ بُدُوِّ صلاحِهِمَا بدونِ شرطِ القَطْعِ)؛ فيصحُّ رهنُهُمَا، معَ أنَّهُ لَا يصحُّ بيعُهُمَا بدونِهِ؛ لأنَّ النّهْيَ عنِ البيعِ لعدمِ الأمنِ مِنَ العاهَةِ، ولهذَا أُمِرَ بوضعِ الجوائحِ، وبتقديرِ تلفِهِمَا: لَا يَفوتُ حقُّ المُرْتَهِنِ مِنَ الدَّينِ؛ لتعلُّقِهِ بذمَّةِ الرّاهنِ.

٨٤٥

ويصحُّ:

رهنُ الجاريَةِ دونَ ولدِهَا،
وعكسُهُ،
ويُباعانِ.

ويختصُّ المُرْتَهِنُ بمَا قابَلَ الرّهْنَ مِنَ الثّمنِ.

(ولَا يلزمُ الرّهنُ) فِي حقِّ الرّاهنِ،

(إلَّا بالقبضِ)؛ كقبضِ المَبيعِ؛ لقولِهِ تعالَى: {فَرِهَٰنٞ مَّقۡبُوضَةٞ} [البقرة:٢٨٣]، ولَا فرقَ بينَ المَكِيلِ وغيرِهِ، وسواءٌ كانَ القبضُ مِنَ:
المُرْتَهِنِ،
أوْ مَنِ اتَّفقَا عليهِ.

والرّهنُ قبلَ القبضِ: صحيحٌ، وليسَ بلازمٍ، فلِلرّاهنِ:

فسخُهُ،
والتّصرُّفُ فيهِ،
فإنْ تَصرّفَ فيهِ بنحوِ بيعٍ أوْ عِتقٍ: بطَلَ،
وبنحوِ إجارةٍ أوْ تدبيرٍ: لَا يبطُلُ؛ لأنَّهُ لَا يَمنعُ مِنَ البيعِ.

(واستدامتُهُ)؛ أيِ: القبضِ (شرطٌ) فِي اللُّزومِ؛

للآيَةِ،
وكالابتداءِ.

٨٤٦

(فإنْ أخرَجَهُ) المُرْتَهِنُ (إلَى الرّاهنِ باختيارِهِ) ولوْ كانَ نيابةً عنهُ: (زالَ لزومُهُ)؛ لزوالِ استدامَةِ القبضِ، وبقِيَ العَقدُ كأنَّهُ لمْ يوجَدْ فيهِ قبضٌ.
ولوْ آجرَهُ أوْ أعارَهُ لمُرْتَهِنٍ أوْ غيرِهِ بإذنِهِ: فلزومُهُ باقٍ،
(فإنْ ردَّهُ)؛ أيْ: ردَّ الرّاهنُ الرّهنَ (إليهِ)؛ أيْ: إلَى المُرْتَهِنِ: (عادَ لزومُهُ إليهِ)؛ لأنَّهُ أقبَضَهُ باختيارِهِ، فلزمَ؛ كالابتداءِ، ولَا يحتاجُ إلَى تجديدِ عَقدٍ؛ لبقائِهِ.

ولوِ استعارَ شيئًا ليَرهنَهُ:

جازَ،
ولربِّهِ الرُّجوعُ قبلَ إقباضِهِ،
لَا بعدَهُ،
لكنْ لهُ مطالَبَةُ الرّاهنِ بفكاكِهِ مطلقًا،
ومتَى حَلَّ الحقُّ ولمْ يقضِهِ:
فلِلمُرْتَهِنِ بيعُهُ واستيفاءُ دَينِهِ مِنهُ،
ويَرجِعُ المُعِيرُ بقيمتِهِ أوْ مِثلِهِ،
وإنْ تلِفَ: ضَمِنَهُ الرّاهنُ وهوَ المستعيرُ، ولوْ لمْ يفرِّطِ المُرْتَهِنُ.

ڭ ڭ ڭ

(ولَا ينفُذُ تصرُّفُ واحدٍ مِنْهُمَا)؛ أيْ: مِنَ الرّاهنِ والمُرْتَهِنِ (فيهِ)؛ أيْ: فِي الرّهنِ المقبوضِ (بغيرِ إذنِ الآخَرِ)؛ لأنَّهُ يفوِّتُ علَى الآخَرِ حقَّهُ،

٨٤٧

فإنْ لمْ يتّفقَا علَى المنافعِ: لمْ يَجُزِ الانتفاعُ، وكانَتْ معطَّلَةً،
وإنِ اتّفقَا علَى الإجارَةِ أوِ الإعارَةِ: جازَ.

ولَا يُمنعُ الرّاهنُ مِنْ:

سقْيِ شجرٍ،
وتلقيحٍ،
ومداواةٍ،
وفَصْدٍ،
وإنزاءِ فحلٍ علَى مرهونَةٍ،
بلْ مِنْ قَطْعِ سِلعةٍ خَطِرةٍ.

(إلَّا عِتقَ الرّاهنِ) المرهُونَ (فإنَّهُ:

يصحُّ معَ الإثمِ)؛ لأنَّهُ مبنيٌّ علَى السِّرايَةِ والتّغليبِ،
(وتُؤخذُ قيمتُهُ) حالَ الإعتاقِ مِنَ الرّاهنِ؛ لأنَّهُ أبطَلَ حقَّ المُرْتَهِنِ مِنَ الوثيقَةِ، وتكونُ (رهنًا مكانَهُ)؛ لأنَّهَا بدلٌ عنهُ،
وكذَا لوْ:
قتَلَهُ،
أوْ أحبَلَ الأمَةَ بلَا إذنِ المُرْتَهِنِ،
أوْ أقَرَّ بالعِتقِ وكذّبَهُ.

(و:

نماءُ الرّهنِ) المتّصلُ والمنفصلُ؛

٨٤٨

كالسِّمَنِ، وتعلُّمِ الصَّنعَةِ، والولدِ، والثّمرَةِ، والصُّوفِ،
(وكسبُهُ،
وأرْشُ الجنايَةِ عليهِ:
ملحَقٌ بهِ)؛ أيْ: بالرّهنِ،
فيكونُ رهنًا معَهُ،
ويُباعُ معَهُ لوفاءِ الدَّينِ إذَا بِيعَ.

ڭ ڭ ڭ

(و:

مؤونتُهُ)؛ أيِ: الرّهنِ (علَى الرّاهنِ)؛ لحديثِ سعيدِ بنِ المسِّيبِ، عنْ أبِي هريرةَ ڔ ، أنَّ النَّبِيَّ چ قالَ: «لَا يَغلَقُ الرّهنُ مِنْ صاحبِهِ الَّذِي رهَنَهُ، لهُ غُنْمُهُ، وعليهِ غُرْمُهُ»، رواهُ الشّافعيُّ، والدّارقطنِيُّ وقالَ: إسنادٌ حسنٌ متّصلٌ(٣)،
(و) علَى الرّاهنِ أيضًا: (كفنُهُ)، ومؤنَةُ تجهيزِهِ بالمعروفِ؛ لأنَّ ذلكَ تابعٌ لمؤنتِهِ،
(و) عليهِ أيضًا: (أجرَةُ مَخزَنِهِ) إنْ كانَ مخزونًا،
وأجرَةُ حفظِهِ.

(وهوَ أمانةٌ فِي يدِ المُرْتَهِنِ)؛ للخبرِ السّابقِ، ولوْ قبلَ عَقدِ الرّهنِ؛ كبعدِ الوفاءِ.

٨٤٩

(إنْ تلِفَ مِنْ غيرِ تعدٍّ) ولَا تفريطٍ (مِنهُ)؛ أيْ: مِنَ المُرْتَهِنِ: (فلَا شيءَ عليهِ)،
قالَهُ عليٌّ ڔ (٤)؛
لأنَّهُ أمانةٌ فِي يدِهِ؛ كالوديعةِ،
فإنْ تعدَّى أوْ فرَّطَ: ضَمِنَ.

(ولَا يسقُطُ بهلاكِهِ)؛ أيِ: الرّهنِ (شيءٌ مِنْ دَينِهِ)؛

لأنَّهُ كانَ ثابتًا فِي ذمَّةِ الرّاهنِ قبلَ التّلَفِ، ولمْ يوجَدْ مَا يُسقِطُهُ، فبقِيَ بحالِهِ،
وكمَا لوْ دفَعَ إليهِ عبدًا ليبيعَهُ ويستوفِيَ حقَّهُ مِنْ ثمنِهِ.

(وإنْ تلِفَ بعضُهُ)؛ أيِ: الرَّهنِ: (فباقيهِ رهنٌ بجميعِ الدَّينِ)؛ لأنَّ الدَّيْنَ كلَّهُ متعلِّقٌ بجميعِ أجزاءِ الرّهنِ.

(ولَا يَنفكُّ بعضُهُ معَ بقاءِ بعضِ(٥) الدَّيْنِ)؛ لمَا سبَقَ، سواءٌ كانَ ممَّا تُمكِنُ قسمتُهُ أوْ لَا.

ويُقبَلُ قولُ المُرْتَهِنِ فِي: التّلَفِ،

وإنِ ادّعاهُ بحادثٍ ظاهرٍ:
كُلِّفَ بيِّنةً بالحادثِ،

٨٥٠

وقُبِلَ قولُهُ فِي التّلَفِ، وعدمِ التّفريطِ ونحوِهِ.

(وتجوزُ الزِّيادَةُ فيهِ)؛ أيْ: فِي الرّهنِ؛ بأنْ رهَنَهُ عبدًا بمِائةٍ، ثمَّ رهَنَهُ عَلَيْهَا ثوبًا؛ لأنَّهُ زيادَةُ استيثاقٍ،

(دونَ) الزِّيادَةِ فِي (دَينِهِ)، فإذَا رهَنَهُ عبدًا بمِائةٍ: لمْ يصحَّ جَعْلُهُ رهنًا بخمسِينَ معَ المِائَةِ، ولوْ كانَ يساوِي ذلكَ؛ لأنَّ الرّهنَ اشتغلَ بالمِائَةِ الأُولَى، والمشغولُ لَا يُشغَلُ.

(وإنْ:

رهَنَ) واحدٌ (عندَ اثنيْنِ شيئًا) علَى دَينٍ لهمَا، (فوفَّى أحدَهُمَا): انفكَّ فِي نصيبِهِ؛ لأنَّ عَقدَ(٦) الواحدِ معَ اثنيْنِ بمنزلَةِ عَقدَيْنِ، فكأنَّهُ رهَنَ كلَّ واحدٍ مِنْهُمَا النِّصفَ منفرِدًا،
ثمَّ إنْ طلَبَ المقاسَمَةَ: أُجيبَ إلَيْهَا إنْ كانَ الرّهنُ مَكِيلًا أوْ موزونًا.
(أوْ رهَنَاهُ شيئًا، فاستوفَى مِنْ أحدِهِمَا: انفكَّ فِي نصيبِهِ)؛ لأنَّ الرّاهنَ متعدِّدٌ،
فلوْ رهَنَ اثنانِ عبدًا لهمَا عندَ اثنيْنِ بألفٍ: فهذِهِ أربعَةُ عقودٍ، ويصيرُ كلُّ ربعٍ مِنهُ رهنًا بمِائتَيْنِ وخمسِينَ،

ومتَى:

قضَى بعضَ دَينِهِ،

٨٥١

أوْ أُبرئَ مِنهُ،
-وببعضِهِ رهنٌ أوْ كفيلٌ-:
فعمَّا نواهُ،
فإنْ أطلَقَ: صرَفَهُ إلَى أيِّهِمَا شاءَ.

(ومتَى حَلَّ الدَّينُ): لزمَ الرّاهنَ الإيفاءُ؛ كالدَّيْنِ الَّذِي لَا رهْنَ بهِ.

(و) إنِ (امتنَعَ مِنْ وفائِهِ:

فإنْ كانَ الرّاهنُ أذِنَ للمُرْتَهِنِ، أوِ العدلِ) الَّذِي تحتَ يدِهِ الرّهنُ (فِي بيعِهِ:
باعَهُ)؛ لأنَّهُ مأذونٌ لهُ فيهِ، فلَا يحتاجُ لتجديدِ إذنٍ مِنَ الرّاهنِ،
وإنْ كانَ البائعُ العدلَ: اعتُبِرَ إذنُ المُرْتَهِنِ أيضًا،
(ووفَّى الدَّيْنَ)؛ لأنَّهُ المقصودُ بالبيعِ،
وإنْ فضَلَ مِنْ ثمنِهِ شيءٌ: فلِمالكِهِ،
وإنْ بقِيَ مِنهُ شيءٌ: فعلَى الرّاهنِ.
(وإلَّا) يَأذَنْ فِي البيعِ ولمْ يوَفِّ:
(أجبَرَهُ الحاكمُ علَى وفائِهِ أوْ بيعِ الرّهنِ)؛ لأنَّ هذَا شأنُ الحاكمِ،
فإنِ امتنَعَ: حبَسَهُ أوْ عزَّرَهُ حتَّى يَفعلَ،
(فإنْ لمْ يَفعلْ)؛ أيْ: أصرَّ علَى الامتناعِ، أوْ كانَ غائبًا، أوْ

٨٥٢

تغيّبَ: (باعَهُ الحاكمُ ووفَّى دَينَهُ)؛ لأنَّهُ حقٌّ تَعيّنَ عليهِ، فقامَ الحاكمُ مَقامَهُ فيهِ،
وليسَ للمُرْتَهِنِ بيعُهُ إلَّا بإذنِ ربِّهِ أوِ الحاكمِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ز): «بعد عقد الرهن رهنًا».

(٢) في (ز، ض، ع، ل، م): «الحلول».

(٣) سبق تخريجه في (ص٧٥٨).

(٤) أخرجه الطحاوي في معاني الآثار (٤/١٠٣)، وابن حزم في المحلى (٨/٩٨)، والبيهقي (٦/٤٣).

صححه ابن حزم، وأعله البيهقي بالاضطراب والانقطاع وحكاه عن ابن معين.

(٥) إلى هنا انتهى السقط من (الأصل) الذي بدأ في (ص٨٣٣).

(٦) في (د): «العقد».

١١٩٣

(بابُ أحكامِ أمَّهاتِ الأولادِ)

أصلُ أمٍّ: أُمَّهَةٌ؛ ولذلكَ جُمعَتْ علَى أمَّهاتٍ باعتبارِ الأصلِ.

(إذَا:

أوْلَدَ حُرٌّ أمَتَهُ) ولوْ مُدَبَّرَةً أوْ مُكاتَبَةً،
(أوْ) أوْلَدَ (أمةً لهُ ولغيرِهِ)، ولوْ كانَ لهُ جزءٌ يسيرٌ مِنْهَا،
(أوْ أمَةً) لـ(ـولدِهِ) كلُّهَا أوْ بعضُهَا، لمْ يكنِ الابنُ وَطِئَهَا،
قدْ (خُلِقَ ولدُهُ حُرًّا)؛ بأنْ حملَتْ بهِ فِي مِلكِهِ،
(حيًّا وُلِدَ أوْ مَيِّتًا قدْ تبيّنَ فيهِ خَلْقُ الإنسانِ) ولوْ خفيًّا، (لَا) بإلقاءِ (مُضْغَةٍ أوْ جِسْمٍ بلَا تخطيطٍ:
صارَتْ أمَّ وَلَدٍ لهُ تَعْتِقُ بموتِهِ منْ كلِّ مالِهِ)، ولوْ لمْ يملكْ غيرَهَا؛ لحديثِ ابنِ عبّاسٍ ژ يرفعُهُ: «مَنْ وَطِئَ أمَتَهُ فولدَتْ فهِيَ مُعْتَقَةٌ عنْ دُبُرٍ منهُ»، رواهُ أحمدُ وابنُ ماجهْ(١).

وإنْ أصابَهَا فِي مِلكِ غيرِهِ بنكاحٍ أوْ شُبهَةٍ ثمَّ مَلَكَهَا حاملًا:

عَتَقَ الحَمْلُ
ولمْ تَصِرْ أمَّ وَلَدٍ.

١١٩٤

ومَنْ مَلَكَ أمَةً حاملًا فوَطِئَهَا:

حَرُمَ عليهِ بيعُ الوَلَدِ،
ويُعْتِقُهُ.

(وأحكامُ أمِّ الوَلَدِ) كـ(ـأحكامِ الأمَةِ) القِنِّ؛ (منْ: وَطْءٍ، وخدمةٍ، وإجارةٍ، ونحوِهِ)؛ كإعارةٍ، وإيداعٍ؛ لأنَّهَا مملوكةٌ لهُ مَا دام حيًّا،

(لَا فِي:

نقلِ الملكِ فِي رقَبَتِهَا،
ولَا بمَا يُرادُ لهُ)؛ أيْ: لنقلِ الملكِ.
فالأولُ: (كوَقْفٍ، وبيعٍ)، وهبةٍ، وجعْلِهَا صَداقًا ونحوَهُ.
(و) الثانِي: كـ(رَهْنٍ، و) كذَا (نحوِهَا)؛ أيْ: نحوِ المذكوراتِ؛ كالوصيَّةِ بِهَا؛
لحديثِ ابنِ عمرَ ژ عنِ النَّبِيِّ چ أنَّهُ نهَى عنْ بيعِ أمَّهاتِ الأولادِ، وقالَ: «لَا يُبَعْنَ، ولَا يُوهَبْنَ، ولَا يُورَثْنَ، يَستمتِعُ مِنْهَا السّيِّدُ مَا دامَ حيًّا، فإذَا ماتَ فهِيَ حُرَّةٌ»، رواهُ الدّارقطنِيُّ(٢).

١١٩٥

وتصحُّ كتابتُهَا،

فإنْ أدَّتْ فِي حياتِهِ: عَتَقَتْ، ومَا بقِيَ بيدِهَا لهَا،
وإنْ ماتَ وعَلَيْهَا شيءٌ: عَتَقَتْ، ومَا بيدِهَا للورثَةِ.

ويَتْبَعُهَا ولَدُهَا مِنْ غيرِ سيِّدِهَا بعدَ إيلادِهَا فيَعْتِقُ بموْتِ سيِّدِهَا.

وإذَا جنَتْ فُدِيَتْ بالأقلِّ منْ:

قيمتِهَا يومَ الفِداءِ،
أوْ أَرْشِ الجِنايَةِ.

وإنْ قَتَلَتْ سيِّدَهَا عمدًا أوْ خطأً؛ عَتَقَتْ، وللورثَةِ:

القصاصُ فِي العمْدِ،
أوِ الدِّيَةُ، فيَلْزَمُهَا الأقلُّ:
مِنْهَا،
أوْ منْ قيمتِهَا؛
كالخطأِ.

ڭ ڭ ڭ

وإنْ أسلمَتْ أمُّ وَلَدِ كافرٍ؛

مُنِعَ منْ غِشْيانِهَا،
وحِيلَ بينَهُ وبينَهَا حتَّى يُسْلِمَ،
وأُجْبِرَ علَى نَفَقَتِهَا إنْ عُدِمَ كَسْبُهَا.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (١/٣٠٣)، وابن ماجه (٢٥١٥).

ورُوي عن عمر ڔ من قوله موقوفًا، أخرجه البيهقي (١٠/٣٤٦) وصحح وقفه.

(٢) أخرجه الدارقطني (٤٢٤٧).

ورُوي عن ابن عمر عن عمر ژ من قوله، أخرجه مالك (٢٢٤٨)، وعبد الرزاق (٧/٢٩١)، وسعيد بن منصور في السنن (٢٠٥٣).

ورجَّح وقفه الدارقطني في العلل (س٣٠٨٣)، والبيهقي (١٠/٣٤٣)، وابن عبد الهادي في تنقيح التحقيق (٥/١٠٤).

١٦٩٦

(فصلٌ)

(وشروطُ(١) مَنْ تُقبَلُ شهادتُهُ ستَّةٌ).

أحدُهَا: (البلوغُ، فلَا تُقبَلُ شهادةُ الصِّبيانِ) مُطْلَقًا، ولوْ شَهِدَ بعضُهُمْ علَى بعضٍ.

(الثّانِي: العقلُ، فلَا تُقبَلُ شهادةُ:

مجنُونٍ،
ولَا مَعتُوهٍ،
وتُقبلُ) الشّهادةُ (ممَّنْ يُخنَقُ أحيانًا) إذَا: تحمّلَ، وأدَّى (فِي حالِ إفاقتِهِ)؛ لأنَّهَا شهادةٌ مِنْ عاقلٍ.

(الثّالثُ: الكلامُ، فلَا تُقبَلُ شهادةُ الأخرسِ ولوْ فُهِمَتْ إشارتُهُ)؛ لأنَّ الشّهادةَ يعتبرُ فِيهَا اليقينُ،

(إلَّا إذَا أدّاهَا) الأخرسُ (بخطِّهِ): فتُقبَلُ.

(الرّابعُ: الإسلامُ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَأَشۡهِدُواْ ذَوَيۡ عَدۡلٖ مِّنكُمۡ} [الطلاق:٢]، فلَا تقبلُ مِنْ كافرٍ ولوْ علَى مثلِهِ،

إلَّا فِي سفرٍ، علَى وصيَّةِ مسلمٍ أوْ كافرٍ،
فتُقبَلُ مِنْ:

١٦٩٧

رَجُلَيْنِ،
كتابيَّيْنِ،
عندَ عدمِ غيرِهِمَا.

(الخامسُ: الحفظُ)، فلَا تُقبلُ مِنْ:

مُغَفّلٍ،
ومعروفٍ بكثرةِ سهوٍ وغَلَطٍ؛
لأنَّهُ لَا تحصلُ الثِّقةُ بقولِهِ.

(السَّادسُ: العدالةُ) وهيَ:

لغةً: الاستقامَةُ، مِنَ العدلِ ضدُّ الجورِ.
وشرعًا: استواءُ أحوالِهِ فِي دِينِهِ، واعتدالِ أقوالِهِ وأفعَالِهِ.

(ويُعتبرُ لهَا)؛ أيْ: للعدالَةِ (شيئانِ):

أحدُهُمَا: (الصّلاحُ فِي الدِّينِ، وهوَ) نوعانِ أحدُهُمَا:

(أداءُ الفرائضِ)؛
أيِ: الصَّلواتِ الخمسِ والجمُعَةِ (بسُننِهَا الرَّاتبَةِ)، فلَا تُقبلُ ممَّنْ داومَ علَى تركِهَا؛ لأنَّ تهاونَهُ بالسُّننِ يدلُّ علَى عدمِ مُحافظتِهِ علَى أسبابِ دينِهِ،
وكذَا مَا وَجَبَ مِنْ صومٍ وزكاةٍ وحجٍّ.
(و) الثَّانِي (اجتنابُ المحارِمِ بأنْ لَا يأتِيَ كبيرةً، ولَا يُدمنَ علَى صغيرةٍ).

١٦٩٨

والكبيرةُ: مَا فيهِ حدٌّ فِي الدُّنيَا، أوْ وعيدٌ فِي الآخرَةِ؛
كأكلِ الرِّبَا، ومالِ اليتيمِ، وشهادةِ الزُّورِ، وعقوقِ الوالدَيْنِ.
والصّغيرةُ مَا دونَ ذلكَ مِنَ المحرّماتِ؛
كسَبِّ النّاسِ بمَا دونَ القذفِ، واستماعِ كلامِ النِّساءِ الأجانبِ علَى وجهِ التّلذُّذِ بهِ، والنّظَرِ المحرَّمِ،

(فلَا تُقبلُ شهادةُ فاسقٍ)،

بفعلٍ؛
كزانٍ وديُّوثٍ،
أوِ اعتقادٍ؛
كالرّافضَةِ، والقدريَّةِ، والجهميَّةِ،
ويَكْفُرُ مجتهِدُهُمُ الدّاعيةُ،
ومَنْ أخذَ بالرُّخصِ: فَسَقَ.

(الثّانِي) ممّا يُعتبَرُ للعدالةِ (استعمالُ المروءةِ)؛ أيِ: الإنسانيَّةِ، (وهوَ)؛ أيِ: استعمالُ المروءةِ:

(فعلُ مَا يجمِّلُهُ ويزينُهُ) عادةً؛
كالسّخاءِ، وحسنِ الخُلُقِ، وحُسنِ المجاورةِ،
(واجتنابِ مَا يدنِّسُهُ ويَشِينُهُ) عادةً مِنَ الأمورِ الدِّنيئَةِ المُزرِيةِ بهِ،
فلَا شهادةَ لمُصافِعٍ، ومُتَمَسْخِرٍ، ورَقَّاصٍ، ومُغَنٍّ، وطُفَيْلِيٍّ، ومُتَزَيٍّ بزيِّ يُسخرُ مِنهُ، ولَا لمَنْ يأكلُ بالسُّوقِ إلَّا شيئًا يسيرًا؛

١٦٩٩

كلُقمَةٍ وتُفَّاحةٍ، ولَا لمَنْ يمدُّ رجلَهُ بمَجْمَعِ النّاسِ، أوْ ينامُ بينَ جالسِينَ ونحوِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(ومتَى زالَتِ الموانعُ) مِنَ الشّهادةِ؛

(فبلغَ الصّبيُّ،
وعَقَلَ المجنونُ،
وأَسلمَ الكافرُ،
وتابَ الفاسقُ:
قُبِلَتْ شهادتُهُمْ) بمجرّدِ ذلكَ؛ لعدمِ المانعِ لقَبولِهَا.

ولَا تُعتَبَرُ الحريَّةُ؛ فتقبلُ شهادةُ عبدٍ وأَمَةٍ فِي كلِّ مَا يُقْبَلُ فيهِ حرٌّ وحُرَّةٌ.

وتُقبَلُ شهادةُ ذِي صنعةٍ دنيئةٍ؛ كحجّامٍ وحدّادٍ وزبّالٍ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (د، ل): «شروط» بدون الواو.

١٧٢٧

(فصلٌ) فِي الإقرارِ بالمجملِ

وهوَ: مَا احتملَ أمرَيْنِ فأكثرَ علَى السّواءِ، ضدُّ المُفَسَّرِ.

(إذَا قالَ) إنسانٌ: (لهُ)؛ أيْ: لزيدٍ مثلًا: (عليَّ شيءٌ، أوْ) قالَ: لهُ عليَّ (كذَا)، أوْ كذَا كذَا(١)، أوْ كذَا وكذَا، أوْ لهُ عليَّ شيءٌ وشيءٌ، (قيلَ لهُ)؛ أيْ: للمُقرِّ: (فَسِّرْهُ)؛ أيْ: فَسِّرْ مَا أَقْرَرْتَ بهِ؛ ليتأتَّى إلزامُهُ بهِ،

(فإنْ أبَى) تفسيرَهُ: (حُبِسَ حتَّى يُفَسِّرَهُ)؛ لوُجُوبِ تفسيرِهِ عليهِ،
(فإنْ فسَّرَهُ بـ:
حقِّ شُفعةٍ،
أوْ) فَسَّرَهُ (بأقلِّ مالٍ):
(قُبِلَ)(٢) تفسيرُهُ، إلَّا أنْ يكذِّبَهُ المُقَرُّ لهُ ويدّعِي جنسًا آخَرَ، أوْ لَا يدّعِي شيئًا: فيبطلُ إقرارُهُ.

(وإنْ فسَّرَهُ)؛ أيْ: فسّرَ مَا أقرَّ بهِ مُجْمَلًا (بـ:

مَيتةٍ،
أوْ خمرٍ)،
أوْ كلبٍ لَا يُقتَنَى،

١٧٢٨

(أوْ) بمَا لَا يُتَمَوَّلُ؛ كـ(ـقِشْرِ جَوْزَةٍ)، أوْ حَبَّةِ بُرٍّ، أوْ ردِّ سلامٍ، أوْ تشميتِ عاطسٍ ونحوِهِ:
(لمْ يُقبَلْ) مِنهُ ذلكَ؛ لمخالفتِهِ لمقتضَى الظّاهرِ.

(ويُقبَلُ) مِنهُ تفسيرُهُ (بـ:

كلبٍ مباحٍ نفعُهُ)؛ لوجوبِ ردِّهِ،
(أوْ حدِّ قذفٍ)؛ لأنَّهُ حقُّ آدمِيٍّ كمَا مرَّ(٣).

وإنْ قالَ المُقِرُّ(٤): لَا عِلمَ لِي بمَا أقررتُ بهِ:

حُلِّفَ، إنْ لمْ يصدِّقْهُ المُقَرُّ لهُ،
وغَرِمَ لهُ أقلَّ مَا يقعُ عليهِ الاسمُ.

وإنْ ماتَ قبلَ تفسيرِهِ: لمْ يؤاخذْ وارثُهُ بشيءٍ ولوْ خلّفَ تركةً؛ لاحتمالِ أنْ يكونَ المُقَرُّ بهِ حدَّ قذفٍ.

وإنْ قالَ:

لهُ عليَّ مالٌ،
أوْ مالٌ عظيمٌ، أوْ خطيرٌ، أوْ جليلٌ، ونحوَهُ:
قُبِلَ تفسيرُهُ بأقلِّ مُتَمَوَّلٍ حتَّى بأمِّ ولدٍ.

(وإنْ قالَ) إنسانٌ عنْ إنسانٍ: (لهُ عليَّ ألفٌ: رُجِعَ فِي تفسيرِ جنسِهِ إليهِ)؛ أيْ: إلَى المقِرِّ؛ لأنَّهُ أعلمُ بمَا أرادَهُ،

١٧٢٩

(فإنْ فسَّرَهُ بجنسٍ) واحدٍ مِنْ ذهبٍ، أوْ فضَّةٍ، أوْ غيرِهِمَا،
(أوْ) فسّرَهُ بـ(ـأجناسٍ:
قُبِلَ مِنهُ) ذلكَ؛ لأنَّ لفظَهُ يحتمِلُهُ،
وإنْ فسَّرَهُ بنحوِ كلابٍ: لمْ يُقبَلْ.

ولهُ عليَّ:

ألفٌ ودرهمٌ، أوْ وثوبٌ، ونحوُهُ،
أوْ دينارٌ وألفٌ،
أوْ ألفٌ وخمسُونَ درهمًا،
أوْ خمسُونَ وألفُ درهمٍ(٥)،
أوْ ألفٌ إلَّا درهمًا:
فالمجملُ مِنْ جنسِ المُفَسَّرِ معَهُ.

ڭ ڭ ڭ

ولهُ فِي هذَا العبدِ شِركٌ أوْ شركةٌ، أوْ هوَ لِي ولهُ، أوْ هوَ شركةٌ بيننَا، أوْ لهُ فيهِ سهمٌ: رُجِعَ فِي تفسيرِ حصَّةِ الشَّريكِ إلَى المُقِرِّ.

ولهُ عليَّ ألفٌ إلَّا قليلًا: يُحْمَلُ علَى مَا دونَ النِّصفِ.

(وإذا قالَ) المُقِرُّ عنْ إنسانٍ: (لهُ عليَّ مَا بينَ درهمٍ وعشرةٍ: لزِمَهُ(٦) ثمانيةٌ)؛ لأنَّ ذلكَ هوَ مقتضَى لفظِهِ.

١٧٣٠

(وإنْ قالَ):

لهُ عليَّ (مَا بينَ درهمٍ إلَى عشرةٍ،
أوْ) قالَ: لهُ عليَّ (مِنْ درهمٍ إلَى عشرةٍ:
لزِمَهُ(٧) تسعةٌ)؛ لعدمِ دخولِ الغايةِ،
وإنْ قالَ: أردتُ بقولِي مِنْ درهمٍ إلَى عشرةٍ مجموعَ الأعدادِ؛ أيِ: الواحدَ والاثنينِ والثّلاثةَ والأربعةَ والخمسةَ والسِّتَّةَ والسّبعةَ والثّمَانيةَ والتِّسعةَ والعشرةَ: لزمَهُ خمسةٌ وخمسُونَ.

ولهُ مَا بينَ هذَا الحائطِ إلَى هذَا الحائطِ: لَا يدخلُ الحائطانِ.

ولهُ عليَّ درهمٌ:

فوقَ درهمٍ،
أوْ تحتَ درهمٍ،
أوْ معَ درهمٍ،
أوْ فوقَهُ، أوْ تحتَهُ، أوْ معَهُ: درهمٌ،
أوْ قبلَهُ، أوْ بعدَهُ: درهمٌ
أوْ درهمٌ بلْ درهمانِ:
لزمَهُ درهمانِ.

١٧٣١

(وإنْ قالَ) إنسانٌ عنْ آخرَ: (لهُ عليَّ درهمٌ، أوْ دينارٌ:

لزمَهُ أحدُهُمَا)،
ويُرجَعُ فِي تعيينِهِ إليهِ؛
لأنَّ «أوْ» لأحدِ الشَّيئَيْنِ،

وإنْ قالَ(٨): درهمٌ بلْ دينارٌ: لزماهُ.

(وإنْ قالَ) المقِرُّ:

(لهُ عليَّ تمرٌ فِي جِرابٍ،(٩)
أوْ) قالَ: لهُ عليَّ (سِكّينٌ فِي قِرابٍ،
أوْ) قالَ: لهُ(١٠) (فَصٌّ فِي خاتمٍ؛
ونحوُهُ)؛ كَلَهُ ثوبٌ فِي منديلٍ،
أوْ عبدٌ عليهِ عمامةٌ،
أوْ دابَّةٌ عَلَيْهَا سِرجٌ،
أوْ زيتٌ فِي زِقٍّ:
(فهوَ مُقِرٌّ بالأوَّلِ) دونَ الثَّانِي،
وكذَا لوْ قالَ: لهُ عمامةٌ علَى عبدٍ،
أوْ فَرَسٌ مُسْرَجَةٌ،

١٧٣٢

أوْ سيفٌ فِي قِرابٍ؛
ونحوُهُ.

وإنْ قالَ:

لهُ خاتمٌ فيهِ فَصٌّ،
أوْ سيفٌ بقِرابٍ:
كانَ إقرارًا بهِمَا.

وإنْ أقرَّ لهُ بخاتمٍ وأطلقَ ثمَّ جاءَ(١١) بخاتمٍ فيهِ فَصٌّ وقالَ: مَا أردْتُ الفَصَّ: لمْ يُقبَلْ قولُهُ.

وإقرارُهُ بشجرٍ أوْ شجرةٍ ليسَ إقرارًا بأرضِهَا،

فلَا يملكُ غرسَ مكانِهَا لوْ ذهبَتْ،
ولَا يملكُ ربُّ الأرضِ قلعَهَا.

وإقرارُهُ بأمَةٍ ليسَ إقرارًا بحملِهَا.

ولوْ أقرَّ:

ببستانٍ: شملَ الأشجارَ،
وبشجرةٍ: شملَ الأغصانَ.

ڭ ڭ ڭ

١٧٣٣

وهذَا آخرُ مَا تيسَّرَ جمعُهُ، واللهَ أسألُ أنْ يعمَّ نفعُهُ، وأنْ يجعلَهُ خالصًا لوجهِهِ الكريمِ، وسببًا للفوزِ لديْهِ بجنّاتِ النّعيمِ، والحمدُ للهِ الَّذِي بنعمتِهِ تتمُّ الصّالحاتُ، والصّلَاةُ والسّلامُ علَى سيّدِنَا محمَّدٍ وعلَى آلِهِ وأصحابِهِ علَى مدَى الأوقاتِ.

قالَ ذلكَ جامعُهُ ومؤلِّفُهُ فقيرُ رحمَةِ ربِّهِ العلِيِّ منصورُ بنُ يونسَ بنِ صلاحِ الدينِ بنِ حسنِ بنِ أحمدَ بنِ عليِّ بنِ إدريسَ البهوتِيُّ الحنبلِيُّ؛ عفَا اللهُ عنهُ، وفرغتُ مِنهُ فِي يومِ الجمعةِ ثالثِ شهرِ ربيعٍ الثَّانِي مِنْ شهُورِ سنةِ ١٠٤٣، والحمدُ للهِ وحدَهُ.

ولله الحمدُ والمنَّةُ، وصلَّى اللهُ علَى سيّدِنَا مُحمَّدٍ وآلِهِ وصحبِهِ وسلّمَ(١٢).

(١) «أو كذا كذا» ليست في (الأصل)، والمثبت من بقية النسخ.

(٢) في (الأصل، س) من الشرح.

(٣) أي عند قوله: «(وهوَ)؛ أيْ: حدُّ القذف (حقٌّ للمقذوفِ)...» في (ص١٥٦٦).

(٤) «المقر» ليست في (الأصل)، والمثبت من بقية النسخ.

(٥) في (الأصل، س): «درهمًا».

(٦) في (د): «لزمته».

(٧) في (د، ز): «لزمته».

(٨) في (ب، د، س، ض، ل): «قال: له»، وفي (ز، م): «قال: له عليَّ».

(٩) من هنا بداية سقط في (الأصل) إلى نهاية الكتاب.

(١٠) في (ب): «له عليَّ».

(١١) في (د، ز، ض، ع، ل، م): «جاءه».

(١٢) في خاتمة (س): «تم هذا الكتاب كتابةً بحمد لله تعالى آخر ساعة من يوم الجمعة وهو تمام الثلاثين من شهر شعبان الثامن من السنة السابعة من العشر الخامسة من المائة الثالثة من الألف الثاني من الهجرة النبوية على مهاجرها أفضل الصلاة والسلام؛ وذلك بقلم أفقر خلق الله إليه وأحوجهم إلى ما لديه إبراهيم بن راشد الحنبلي مذهبًا النجدي بلدًا برسم الأخ الفقير إلى الله تعالى محمد بن إبراهيم بن سيف، جزى الله المؤلف والكاتب والقارئ والمالك خيري الدنيا والآخرة، وصلى الله على سيد الأولين والآخرين محمد النبي الأمي وآله وصحبه وسلم تسليمًا».

وفي خاتمة (د): «قال مؤلفه العالم العلامة والعمدة الفهامة الورع الزاهد من هو على فعل الخيرات مجاهد المحفوف بلطف الملك الغفور هو الشيخ منصور بن يونس بن صلاح الدين بن حسن بن أحمد بن علي بن إدريس البهوتي الحنبلي هذا آخرُ ما تيسَّر جمعُه، واللهَ أسألُ أن يعمَّ نفعُه، وأن يجعله خالصًا لوجهه الكريم، وسببًا للفوزِ لديه بجنَّات النَّعيم، والحمدُ الله الذي بنعمته تتمُّ الصَّالحات، والصَّلاة والسَّلامُ على سيدنا محمَّدٍ وآله وصحبه على مدى الأوقات آمين.

وفرغ منهُ تأليفًا في يومِ الجمعةِ ثالثَ شهرِ ربيع الثَّاني من شهُورِ سنةِ ثلاثٍ وأربعين وألفٍ، والحمدُ لله وحده.

ونقلها لنفسه ولمن شاء الله من بعده فقير رحمة ربه، الفقير: أحمد بن محمد بن أحمد الحلبي اليونين البعلي الحنبلي، وفرغ من تعليقه يوم الثلاثاء في أواخر شهر ربيع الأول الذي هو شهور سنة خمسة وثمانين وألف من الهجرة النبوية، وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه والتابعين أجمعين.

قال الشيخ موسى الحجاوي مؤلف متن هذا الشرح -ومن خطه نقلت نسخة الشرح-: (فرغ منه جامعه موسى بن أحمد بن موسى الحجاوي يوم الخميس سادس رجب سنة ستٍّ وستين وتسعمائة، والحمدلله وحده)، وتوفي الشيخ موسى يوم الخميس سابع عشر شهر ربيع الأول سنة ثمان وستين وتسعمائة».

وفي خاتمة (ز): «وهذا آخرُ ما تيسَّر جمعُه، واللهَ أسألُ أن يعمَّ نفعُه، وأن يجعله خالصًا لوجهه الكريم، وسببًا للفوزِ لديه بجنَّات النَّعيم، والحمدُ الله الذي بنعمته تتمُّ الصَّالحات، والصَّلاة والسَّلامُ على سيدنا محمَّدٍ وآله وصحبه على مدى الأوقات آمين.

قال ذلك جامعه العالم العلامة والحبر الفهامة فقير رحمة ربه العلي: منصور بن يونس بن صالح الدين بن حسن بن أحمد بن علي بن إدريس البهوتي الحنبلي، وقال: (فرغتُ منهُ يومَ الجمعةِ ثالثَ شهرِ ربيع الثَّاني من شهُورِ سنةِ (...)، والحمدُ لله وحده وصلى الله وسلم على سيدنا محمد وآله وصحبه أجمعين آمين آمين والحمدلله رب العالمين.

وكان الفراغ من تمام هذا الكتاب: ستة وعشرين من شهر شوال الذي هو من شهور سنة ١٢٨١على يد كاتبه الفقير الحقير المعترف بالذنب والتقصير: رمضان حسين الخطاري الشافعي، غفر الله له ولوالديه ولمشايخه ولجميع المسلمين آمين آمين، وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم».

=

=